<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-07-02T13:22:15-03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">ThiagoNasc.com • O fantástico mundo do desenvolvimento web</title><subtitle>Experiências, estudos e conteúdo interessantes (pessoais e profissionais) sobre desenvolvimento web.</subtitle><entry><title type="html">6 passos para você manter seu computador organizado e sustentável</title><link href="http://localhost:4000/produtividade/6-passos-para-voce-manter-seu-computador-organizado-e-sustentavel" rel="alternate" type="text/html" title="6 passos para você manter seu computador organizado e sustentável" /><published>2017-04-26T14:06:30-03:00</published><updated>2017-04-26T14:06:30-03:00</updated><id>http://localhost:4000/produtividade/6-passos-para-voce-manter-seu-computador-organizado-e-sustentavel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/produtividade/6-passos-para-voce-manter-seu-computador-organizado-e-sustentavel">&lt;h3&gt;Você se perde em meio a tantos arquivos e pastas em seu computador e nunca consegue encontrar de maneira fácil aquele arquivo importante? Esse artigo foi especialmente criado para você!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Manter o computador organizado e sustentável é uma tarefa super simples desde que siga os passos corretos!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Reuna todos os arquivos importantes possíveis em uma única pasta raíz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo para a sustentabilidade na organização de seus arquivos é ter uma pasta raiz, qual chamo de repositório, para arquivar todos os seus arquivos importantes. Isso significa ter a segurança de que seus arquivos valiosos estarão organizados, acessíveis e facilmente armazenáveis em cópias de segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/pasta-raiz.jpg&quot; alt=&quot;Vários ícones representando pastas ligando-se a um ícone central organizado, representando a pasta raíz.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante: ter um repositório único não significa necessariamente arquivar todos os arquivos de forma desorganizada dentro de uma mesma pasta. Significa que ter uma pasta raíz que se estratifica em diversas pastas de acordo com sua necessidade de organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos a obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Verifique se você já possui uma pasta raíz, com arquivos somente armazenados por você, se não a possuir, crie-a!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;2. Utilize uma estrutura de pastas funcional e confiável&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentro de sua pasta raíz (repositório), mencionado no item anterior, crie as pastas de acordo com suas necessidades, não faça economias…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crie uma estrutura de pastas funcional, de forma que a navegação seja facilmente entendível. Com o tempo verá que ficará até divertido encontrar seus arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/organizacao-pastas-exemplo.jpg&quot; alt=&quot;Finder (janela) do Mac mostrando a estrutura de pastas robusta e organizada&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Crie primeiramente as pastas em níveis mais genéricos (não economize)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Faça exercícios mentais e mova as pastas que achar necessário para níveis inferiores ou superiores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;3. Mantenha sua área de trabalho limpa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um dos erros mais comuns e básicos que cometemos é deixar a área de trabalho (mesa ou desktop) carregada de atalhos e arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pense: você é mais focado e produtivo quando seu ambiente de trabalho está limpo e organizado, com cada coisa em seus devidos lugares, ou quando está tudo desorganizado, jogado à sua frente? Pois bem, similar à vida real, nossa área de trabalho deve estar limpa e organizada, evitando distrações, nos mantendo focados em nossos objetivos e resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/mesa-baguncada-vs-mesa-organizada.jpg&quot; alt=&quot;Mesa bagunçada ao lado de uma mesa minimalista e organizada.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, trato a área de trabalho como uma “mesa real de trabalho”: deixo somente os arquivos que estou trabalhando naquele momento (quando os mesmos ainda não estão organizados em suas devidas pastas dentro de uma estrutura organizada).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se: os aplicativos estão facilmente acessíveis através de recursos do próprio sistema operacional, como o antigo menu “Iniciar” do Windows ou o “Spotlight” do Mac OS. Não precisando portanto estarem dispostos em sua área de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/desktop-thiagonasc.jpg&quot; alt=&quot;Área de trabalho minimalista, sem nenhum atalho ou arquivo&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os atalhos possíveis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os arquivos inúteis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mova todos os arquivos úteis para suas respectivas pastas dentro de seu repositório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pronto, sua área de trabalho ficou limpa? Próximo passo...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Mantenha seus downloads organizados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Outro erro muito comum é deixarmos nossas pastas de downloads cheia de arquivos que baixamos ao longo dos dias. Esses arquivos ocupam espaço em seu disco, tornam seu computador desorganizado e ainda facilita você se confundir arquivos importantes com arquivos inúteis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo é criar uma única pasta de downloads, se você ainda não a possui, crie-a e configure todos os aplicativos possíveis para arquivarem os downloads nela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O segundo passo é mantê-la sempre vazia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os arquivos inúteis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os instaladores de aplicativos possíveis*&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mova todos os arquivos úteis para suas respectivas pastas dentro de seu repositório&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Com a internet cada vez mais acessível e aplicativos com atualizações frequentes, a ‘antiga’ prática de armazenar os arquivos de instalação se tornaram desnecessárias (para não dizer inúteis).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Armazene na nuvem seus arquivos estratégicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Separe aqueles arquivos mais estratégicos quais precisa acessá-los a qualquer momento e em qualquer lugar e os disponibilize na nuvem. Dessa forma você torna seus documentos facilmente acessíveis no momento que precisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou no cinema para comprar o ingresso como estudante (meia-entrada) mas esqueceu sua carteirinha? Já aconteceu com você? Pois é… se seus documentos estiverem na nuvem, isto não é mais um problema!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/arquivos-na-nuvem.jpg&quot; alt=&quot;Mão segurando café e um celular, acessando arquivos na nuvem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, digitalizo todos os meus documentos pessoais, de veículos, declarações, certificados (e vários outros) e os armazeno na nuvem. Optei por utilizar o &lt;a href=&quot;https://db.tt/46kSo8Ko&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt; pela facilidade de uso no computador, na web e em meus dispositivos móveis, como o celular e tablet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Crie um repositório na nuvem. Recomendo o Dropbox (&lt;a href=&quot;https://db.tt/46kSo8Ko&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;crie sua conta!&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Crie uma estrutura de pastas funcional e confiável (rever item anterior)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Armazene seus arquivos estratégicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;6. Faça backups periodicamente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este item vem por último mas é tão - ou mais - importante quanto todos! Nada adianta você manter seus arquivos organizados e sustentáveis se não realiza periodicamente uma cópia de segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos acham complexa a atividade de realizar o backup por possuirem arquivos espalhados por todo o computador. Porém, caso esteja utilizando o repositório, como dito no próprio artigo, basta copiar sua pasta raíz para um dispositivo externo (seja um pendrive, HD, DVD ou onde preferir) e pronto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/hd-externo.jpg&quot; alt=&quot;HD externo ligado ao computador realizando backup&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugiro que você procure por soluções mais práticas, como o Time Machine (aplicativo nativo do Mac) que basta plugar um HD externo, realizar uma única vez a configuração e pronto! Todas as vezes que o plugar novamente, ele fará backups de forma automática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Não deixe para amanhã, faça seu backup agora mesmo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E você? Quais as dicas para manter seu computador organizado e sustentável?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
	Compartilhe com agente, comente, contribua! :D&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Você se perde em meio a tantos arquivos e pastas em seu computador e nunca consegue encontrar de maneira fácil aquele arquivo importante? Esse artigo foi especialmente criado para você! Manter o computador organizado e sustentável é uma tarefa super simples desde que siga os passos corretos! 1. Reuna todos os arquivos importantes possíveis em uma única pasta raíz O primeiro passo para a sustentabilidade na organização de seus arquivos é ter uma pasta raiz, qual chamo de repositório, para arquivar todos os seus arquivos importantes. Isso significa ter a segurança de que seus arquivos valiosos estarão organizados, acessíveis e facilmente armazenáveis em cópias de segurança. Importante: ter um repositório único não significa necessariamente arquivar todos os arquivos de forma desorganizada dentro de uma mesma pasta. Significa que ter uma pasta raíz que se estratifica em diversas pastas de acordo com sua necessidade de organização. Mãos a obra:</summary></entry><entry><title type="html">Agile Trends 2017: eu fui! Resenha sobre o evento.</title><link href="http://localhost:4000/eventos/agile-trends-2017-eu-fui" rel="alternate" type="text/html" title="Agile Trends 2017: eu fui! Resenha sobre o evento." /><published>2017-04-18T00:16:51-03:00</published><updated>2017-04-18T00:16:51-03:00</updated><id>http://localhost:4000/eventos/agile-trends-2017-eu-fui</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/eventos/agile-trends-2017-eu-fui">&lt;p&gt;Durante os dias 12 e 13 de abril participei em São Paulo (SP) do &lt;strong&gt;Agile Trends 2017&lt;/strong&gt;, a principal conferência sobre tendências em agilidade do Brasil, reunindo os maiores especialistas e formadores de opinião da área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há 4 anos imerso em culturas ágeis onde trabalho, foi o primeiro evento qual participo específico do tema e confesso que estava ansioso para ouvir as experiências ‘do mundo de lá’ e compartilhar as ‘do lado de cá’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estávamos em 4 colegas de trabalho, representando a &lt;a href=&quot;http://www.ufla.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;FUNDECC/UFLA&lt;/a&gt;. Nos acomodamos no hotel &lt;a href=&quot;http://www.booking.com/hotel/br/the-landmark-residence.xb.html?aid=1270315&amp;amp;no_rooms=1&amp;amp;group_adults=1&quot;&gt;The Landmark&lt;/a&gt; (e recomendamos!), com excelente localização e bem próximo ao local do evento, no Centro de Convenções Rebouças. Sou suspeito para falar já que gosto tanto de São Paulo, mas ficamos próximos de excelentes restaurantes e ainda do famoso &lt;a href=&quot;http://www.omalleysbar.net/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Pub O’Malley's&lt;/a&gt; (que é claro que não deixamos de beber um chopp gelado por lá).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; style=&quot;background: #FFF; border: 0; border-radius: 3px; box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width: 1000px; padding: 0; width: calc(100% - 2px);&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-version=&quot;7&quot;&gt;
	&lt;div style=&quot;padding: 8px;&quot;&gt;
		&lt;div style=&quot;background: #F8F8F8; line-height: 0; margin-top: 40px; padding: 50.0% 0; text-align: center; width: 100%;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;p style=&quot;margin: 8px 0 0 0; padding: 0 4px;&quot;&gt;&lt;a style=&quot;color: #000; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px; text-decoration: none; word-wrap: break-word;&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/BS3uI_KgMMa/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&quot;Nunca desista tentando fazer o que realmente quer, onde há amor e inspiração, nada pode dar errado&quot;! Mais um evento, novas ideias, novos conhecimentos, mais desafios! Agile Trends 2017. #agiletrends #agile #ufla #lemafianos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		&lt;p style=&quot;color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px; margin-bottom: 0; margin-top: 8px; overflow: hidden; padding: 8px 0 7px; text-align: center; text-overflow: ellipsis; white-space: nowrap;&quot;&gt;A post shared by Thiago Nascimento Oliveira (@thiagonasc) on &lt;time style=&quot;font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px;&quot; datetime=&quot;2017-04-14T15:22:45+00:00&quot;&gt;Apr 14, 2017 at 8:22am PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;script async defer src=&quot;//platform.instagram.com/en_US/embeds.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na foto, da esquerda para a direita: Vicente Silva, Antônio Couto, Elias Lasmar e eu (Thiago Nascimento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O evento contou com uma programação extensa e dividida em 4 trilhas por dia, sendo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Agile Coaching&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Agile em Grandes Empresas&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Agile UX&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Comunidade e Early Adopters&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Cultura, Esquipes e Gestão de Pessoas&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Data Analytics&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;DevOps&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Gestão de Produtos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada participante tinha a liberdade em escolher e participar das palestras que mais lhe interessavam, de acordo com as trilhas e disponibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Haviam também dinâmicas como o interessante FishBowl, onde o público participa ativamente das discussões e compartilha conhecimentos e experiências entre todos os presentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Das palestras que participei, destaco:&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Design e Agile - Esqueceram de combinar com os russos&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;strong&gt;Palestrantes:&lt;/strong&gt; Fabrício Dore (McKinsey) e Paola Mouro (McKinsey)&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone wp-image-616 size-full&quot; src=&quot;/assets/imgs/GOPR7478.jpg&quot; alt=&quot;Fabrício Dore e Paola Mouro apresentando Design e Agile&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Use e abuse de artefatos visuais (user journeys, roadmaps, flowmap, quem é quem) nas salas de criação e desenvolvimento, eles estimulam a criatividade, facilitam o entendimento e geram melhores resultados.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Envolva todos no objetivo da criação, do cliente ao usuário.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Force o time a chegar a resultados concretos para acelerar o trabalho.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Envolva o designer ao máximo, quando ele acompanha todo o processo de desenvolvimento, os resultados são otimizados.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Trabalhe sempre com bibliotecas de design, desde o primeiro dia do projeto.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Os níveis de maturidade em relação ao envolvimento do time de designer com o time de desenvolvimento:&lt;br /&gt;
		(1) Throwing grenades: design e desenvolvimento desconexo e desincronizado&lt;br /&gt;
		(2) Feeding the beast: time de design um passo a frente do time de desenvolvimento&lt;br /&gt;
		(3) Design facilitations: time de design e time de desenvolvimento conexos e síncronos.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agile &amp;amp; UX - O despertar da força&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
			&lt;strong&gt;Palestrante:&lt;/strong&gt; Giu Vicente (Softexpert)&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-617&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3588.jpg&quot; alt=&quot;Giu Vicente e sua apresentação Agile &amp;amp; UX&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;User Experience Design precisa abranger todos os aspectos de interação entre um produto e as pessoas (seus usuários).&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;A mudança para o Agile dentro das organizações significa mudança de cultura, e cultura não se muda da noite para o dia.&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Frase de impacto: &lt;em&gt;fail fast, learn faster&lt;/em&gt; (falhe rápido, aprenda mais rápido ainda).&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Sempre trabalhe com métricas (data-driven), tomar decisões em cima de dados reais (e não suposições) é sempre mais assertivo.&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como gerenciar vários projetos dentro de um time ágil&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
				&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Leonardo Monteiro (Globosat)&lt;/p&gt;
				&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Crie um Product Backlog para a &quot;alta gestão&quot; e realize encontros com os mesmos periodicamente, possibilitando-os de forma visual acompanhar o andamento dos projetos e ainda, decidir - de forma conjunta - as prioridades a serem atacadas.&lt;/p&gt;
				&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;As prioridades são dadas em razão do &quot;valor vs. complexidade&quot;, sempre alinhadas à visão da organização.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Design Thinking + Agile = Melhores experiências&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
					&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Gustavo Oliveira (TOTVS)&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Os 4 pilares do Design Thinking na TOTVS: (1) Research, (2) Solution Design, (3) Education &amp;amp; Cultura e (4) Visual Guidance.&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não entregue &quot;featurites&quot;, entregue valor! As funcionalidades devem vir em razão dos objetivos do produto e não o contrário!&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Design Thinking: interseção entre negócios, tecnologia e pessoas.&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Processo do Diamante Duplo:&lt;br /&gt;
						(1) Pesquisa: aprenda com as pessoas,&lt;br /&gt;
						(2) Análise: encontre padrões,&lt;br /&gt;
						(3) Ideação: gere novas ideias,&lt;br /&gt;
						(4) Prototipação: teste as ideias, colete &lt;em&gt;feedbacks&lt;/em&gt; e itere constantemente.&lt;/p&gt;
						&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agile em escala é possível&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
							&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Rodolfo Linhares (IBM)&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-618&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3606.jpg&quot; alt=&quot;Rodolfo Linhares apresentando Agile em escala é possível&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Princípios 'Agile' da IBM: (1) &lt;em&gt;Clarity over certanty&lt;/em&gt;, (2) &lt;em&gt;Innovation for everyone over selected few&lt;/em&gt;, (3) &lt;em&gt;Course correct over perfection&lt;/em&gt;, (4) &lt;em&gt;Talent density over process density&lt;/em&gt; e (5) &lt;em&gt;Empowered teams over command &amp;amp; control&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Autonomia para as equipes estimula a criatividade e maturidade.&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Frase: &lt;em&gt;Find the best team and scale!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
							&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafios e dificuldades na jornada de adoção do ágil em uma organização de grande porte como o Itaú&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
								&lt;strong&gt;Palestrante:&lt;/strong&gt; Edson Portilho (Itaú) e Cecilio Cosac Fraguas (Itaú)&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-619&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3607.jpg&quot; alt=&quot;Edson Portilho e Cecilio Cosac apresentando Desafios e dificuldades na jornada de adoção do ágil em uma organização de grande porte como o Itaú&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Benefícios de times estáveis: (1) trabalham por um propósito único, (2) times são perenes, (3) projeto é encaminhado ao time.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Identifique as ilhas de talentos, equipes que aplicam métodos de resultados diferentes das demais equipes e resultam em resultados melhores, e multiplique-as a toda organização.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Aprendizados levantados pelos palestrantes: (1) maioria dos casos de sucesso utilizaram-se do conceito de time inteiro, (2) times estáveis possui um propósito único, (3) não é possível ignorar o ambiente, (4) estimule a boa convivência, (5) estimule a liderança e o engajamento, (6) utilize Lean para ajudar nos outros aspectos não cobertos pelo Agile.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;No debate ao final da palestra, compartilharam os seguintes insights: (1) não se justifica a utilização de SCRUM em times muito pequenos, exemplo disso é a desmotivação em seguir os ritos e sua inefetividade para tão poucos e (2) não se justifica times muito grandes, eles se tornam pretensiosos e os resultados na maioria das vezes são falhos.&lt;/p&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Outros conhecimentos e insights legais:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;O que motiva uma pessoa não necessariamente a desmotiva se retirada. E o que a desmotiva, não necessariamente a motiva caso aplicada. Veja mais sobre &quot;A Teoria dos Dois Fatores&quot;, desenvolvida pelo americano Frederick Herzberg, publicada em seu livro “A Motivação para Trabalhar” (&lt;em&gt;The Motivation to Work&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Segundo a discussão, é responsabilidade da organização remover o que &quot;desmotiva&quot; ou torna seus colaboradores &quot;menos produtivos&quot;. Enquanto é responsabilidade do gestor/líder, motivar as pessoas e torná-las mais produtivas.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Um líder deve 'personalizar' o seu trabalho para entender as pessoas e saber como motivá-las. E isto é, sem dúvida, um grande desafio!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Comando e controle é ambiente/cultura militar. Provavelmente não funcionará bem em times ágeis!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&quot;Conheça todas as teorias, domine todas as técnicas, mas ao tocar uma alma humana, seja apenas outra alma humana&quot;. (Carl G. Jung)&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;O momento em que um novo colaborador entra na organização é super importante. Colaboradores em seu primeiro dia de trabalho geralmente estão no seu momento de maior motivação e é o momento em que ele formará sua opinião sobre a empresa. Se ele entra e a casa está desorganizada, os efeitos colaterais podem ser grandes.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não espere o treinamento da empresa, não espere a motivação da empresa, não espere a ação de seu próximo, não espere... Busque o protagonismo, seja líder, seja o agente de mudança!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Menos &quot;Work Hard&quot; (trabalho duro) e mais &quot;Work Smart&quot; (trabalho esperto / inteligente).&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Co-criação é fundamental para o sucesso do projeto!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não confunda agilidade com velocidade. Não confunda maratona com 100 metros rasos.&lt;/p&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Pontos fortes do evento&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-620&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3583.jpg&quot; alt=&quot;Pessoas reunidas na abertura do evento.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
								&lt;ul&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Local:&lt;/strong&gt; o &lt;a href=&quot;http://www.convencoesreboucas.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Centro de Convenções Rebouças&lt;/a&gt; além da excelente infra-estrutura, com salas espaçosas e confortáveis, está localizado no coração de São Paulo, na confluência das avenidas Paulista, Rebouças e Dr. Arnaldo, com fácil acesso via metrô, estando a 300m da estação Clínicas.&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trilhas: &lt;/strong&gt;a divisão dos assuntos em trilhas permitiram que os participantes participassem das talks de acordo com seu interesse. Mesmo durante a apresentação, o participante tinha a liberdade em trocar de sala caso optasse por outra trilha.&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Palestrantes:&lt;/strong&gt; o evento contou, em sua maioria, com palestrantes experientes e que com boa desenvoltura, levaram conteúdos ricos e apresentações bem elaboradas. Um ponto que todo 'bom espectador' anseia!&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Início do evento com Coffee-break:&lt;/strong&gt; apesar de termos tomado café no hotel, vi muita gente feliz por chegar no evento e ainda poder 'fazer uma boquinha' com os comes e bebes disponíveis! Ainda mais em São Paulo (capital) onde a vida é tão corrida e muita gente precisa sair cedo de casa.&lt;/li&gt;
								&lt;/ul&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Pontos a serem melhorados do evento&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;ul&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Credenciamento: &lt;/strong&gt;mesmo com um contingente relativamente satisfatório empenhados na organização, o atendimento pode ser melhorado. No primeiro dia de evento, já na entrada formou-se uma fila relativamente grande e com baixa vazão. Eu mesmo precisei passar por 3 pessoas até conseguir efetivar meu credenciamento. &lt;em&gt;(Não seria contraditório para um evento de Agile?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Organização e pontualidade: &lt;/strong&gt;algumas apresentações, por razões diversas (em principal, organização) não respeitaram o tempo definido e toda a programação começou a ser comprometida: em vários momentos pode-se perceber participantes que ao tentarem trocar de trilha, não conseguiram realizar a entrada em outra (na maioria por questões de lotação) e não receberam uma assistência da organização. &lt;em&gt;É importante deixar registrado que a organização deu maior atenção à questão no segundo dia, melhorando a pontualidade.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;b&gt;Evento precedente a um feriado: &lt;/b&gt;em razão do feriado na sexta-feira (e por morarmos longe, no interior de MG), vários colegas deixaram de ir e nós, que formos, tivemos de sair mais cedo na quinta-feira a fim de evitar trânsito, o que nos custou abrir mão da &lt;em&gt;Super Keynote &lt;/em&gt;(ainda assim levamos boas horas no trânsito até conseguir sair da cidade).&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wi-fi: &lt;/strong&gt;não consegui me conectar às redes encontradas e nem encontrei informações sobre &quot;disponibilidade de Wi-Fi&quot;. Considerando que estávamos em horário comercial e fora do ambiente de trabalho, uma boa conexão à internet para muitos é necessidade. Claro que a rede móvel salva (3G/4G), mas em eventos relacionados à tecnologia, um bom wi-fi é sempre bem-vindo! #ficaadica&lt;/li&gt;
								&lt;/ul&gt;
								&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
								&lt;p&gt;Conhecer as experiências de outros profissionais, entender o cenário de outras organizações, partilhar ideias e práticas com pessoas de todos os cantos do Brasil em um único evento é simplesmente fantástico. O &lt;strong&gt;Agile Trends 2017&lt;/strong&gt; foi um evento que me proporcionou todos esses pontos e valeu muito a participação!&lt;/p&gt;
								&lt;p&gt;Que venham os próximos...&lt;/p&gt;
								&lt;p&gt;E você? Foi no &lt;strong&gt;Agile Trends&lt;/strong&gt;? Compartilhe com a gente sua experiência!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante os dias 12 e 13 de abril participei em São Paulo (SP) do Agile Trends 2017, a principal conferência sobre tendências em agilidade do Brasil, reunindo os maiores especialistas e formadores de opinião da área. Há 4 anos imerso em culturas ágeis onde trabalho, foi o primeiro evento qual participo específico do tema e confesso que estava ansioso para ouvir as experiências ‘do mundo de lá’ e compartilhar as ‘do lado de cá’. Estávamos em 4 colegas de trabalho, representando a FUNDECC/UFLA. Nos acomodamos no hotel The Landmark (e recomendamos!), com excelente localização e bem próximo ao local do evento, no Centro de Convenções Rebouças. Sou suspeito para falar já que gosto tanto de São Paulo, mas ficamos próximos de excelentes restaurantes e ainda do famoso Pub O’Malley's (que é claro que não deixamos de beber um chopp gelado por lá).</summary></entry><entry><title type="html">Lista de presença: suas vantagens, dicas de como fazer e modelo para download</title><link href="http://localhost:4000/geral/lista-de-presenca-vantagens-como-fazer-modelo" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de presença: suas vantagens, dicas de como fazer e modelo para download" /><published>2017-03-24T12:00:24-03:00</published><updated>2017-03-24T12:00:24-03:00</updated><id>http://localhost:4000/geral/lista-de-presenca-vantagens-como-fazer-modelo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/geral/lista-de-presenca-vantagens-como-fazer-modelo">&lt;p&gt;A ata, conforme visto no artigo “&lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ata de Reunião: como fazer de forma efetiva&lt;/a&gt;&quot; é item obrigatório em qualquer reunião, é nela que se reunem todas as informações discutidas, as definições e encaminhamentos realizados durante o ‘evento’. Mas ela não deve estar sozinha, a &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Registro de Presença&lt;/strong&gt; (como preferir), é outro item essencial que não deve ser negligenciado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Vantagens em se utilizar a lista de presença nas reuniões:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Transmite mais seriedade à reunião:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O ato de assinar seu nome em um ‘documento’ faz, muitas vezes até de forma inconsciente, os envolvidos prestarem mais atenção à reunião, dando mais seriedade ao evento e na maioria das vezes, tornando-os mais ativos às discussões. Isso tende a tornar as reuniões mais participativas e consequentemente, mais efetivas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Facilita a identificação das pessoas:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Principalmente em reuniões que envolvam pessoas quais ainda não sabemos o nome, a lista de presença é um excelente recurso para facilitar sua identificação. Como diz Dale Carnegie: “o nosso nome é uma das palavras mais doces que podemos escutar” e como técnica fundamental de relação interpessoal, chame-as sempre pelo nome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveite-se portanto deste documento!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dica: para facilitar, sempre que tiver a possibilidade, peça aos envolvidos que assinem a lista seguindo uma ordem, da direita para esquerda por exemplo, dessa forma ficará fácil identificá-los e chamá-los pelo nome!)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Comprova a presença dos envolvidos:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que sua Ata de Reunião siga boas diretrizes (ver artigo) e contenha o nome de todos os participantes, algumas vezes ela não será o suficiente para comprovar a presença dos envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É comum que os mesmos, principalmente ao passar do tempo, esqueçam as tratativas levantadas durante a reunião e contestem tais (até mesmo sua presença).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a &quot;Ata de Reunião” bem descrita e a &quot;Lista de Presença” contendo sua assinatura, ficará bem mais fácil você resgatar e comprovar o que foi acordado.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Facilita a comunicação pós-reunião:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A maioria das reuniões, para não se dizer todas, resultam em definições, encaminhamentos e responsáveis, por isso é imprescindível que a comunicação pós-reunião seja efetiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveite-se da lista para facilitar a comunicação com os envolvidos uma vez que seus contatos estão presentes na mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; sempre que possível, envie os documentos (Ata da Reunião e Lista de Presença) por e-mail assim que finalizar a reunião. Assim, de maneira formal, todos os envolvidos estarão alinhados, de posse dos documentos gerados e hábeis a darem os expedientes necessários sob suas responsabilidades.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, estou convencido de que a lista de presença é um documento fundamental para as reuniões, mas como fazê-la?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Dicas de como fazer uma lista de presença:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os itens que compõem uma &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt; variam de acordo com a necessidade e objetivo da reunião, mas alguns itens devem ser considerados ‘obrigatórios’:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Local&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pauta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Envolvidos (nome completo, contato e assinatura)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Em meu cenário, trabalhando na área de Tecnologia da Informação (TI) e com diversos clientes, os itens que considero necessários e utilizo para contato são: e-mail e telefone.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Modelo para download:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Faça o download do modelo de &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt;, personalize e a utilize como desejar!&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;../assets/downloads/lista-de-presenca-modelo.docx&quot;&gt;Baixar modelo de Lista de Presença (lista-de-presenca-modelo.docx)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E você? Utiliza Lista de Presença em suas reuniões? Quais itens considera necessários?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A ata, conforme visto no artigo “Ata de Reunião: como fazer de forma efetiva&quot; é item obrigatório em qualquer reunião, é nela que se reunem todas as informações discutidas, as definições e encaminhamentos realizados durante o ‘evento’. Mas ela não deve estar sozinha, a Lista de Presença ou Registro de Presença (como preferir), é outro item essencial que não deve ser negligenciado. Vantagens em se utilizar a lista de presença nas reuniões: Transmite mais seriedade à reunião: O ato de assinar seu nome em um ‘documento’ faz, muitas vezes até de forma inconsciente, os envolvidos prestarem mais atenção à reunião, dando mais seriedade ao evento e na maioria das vezes, tornando-os mais ativos às discussões. Isso tende a tornar as reuniões mais participativas e consequentemente, mais efetivas. Facilita a identificação das pessoas: Principalmente em reuniões que envolvam pessoas quais ainda não sabemos o nome, a lista de presença é um excelente recurso para facilitar sua identificação. Como diz Dale Carnegie: “o nosso nome é uma das palavras mais doces que podemos escutar” e como técnica fundamental de relação interpessoal, chame-as sempre pelo nome. Aproveite-se portanto deste documento! (Dica: para facilitar, sempre que tiver a possibilidade, peça aos envolvidos que assinem a lista seguindo uma ordem, da direita para esquerda por exemplo, dessa forma ficará fácil identificá-los e chamá-los pelo nome!) Comprova a presença dos envolvidos: Mesmo que sua Ata de Reunião siga boas diretrizes (ver artigo) e contenha o nome de todos os participantes, algumas vezes ela não será o suficiente para comprovar a presença dos envolvidos. É comum que os mesmos, principalmente ao passar do tempo, esqueçam as tratativas levantadas durante a reunião e contestem tais (até mesmo sua presença). Com a &quot;Ata de Reunião” bem descrita e a &quot;Lista de Presença” contendo sua assinatura, ficará bem mais fácil você resgatar e comprovar o que foi acordado. Facilita a comunicação pós-reunião: A maioria das reuniões, para não se dizer todas, resultam em definições, encaminhamentos e responsáveis, por isso é imprescindível que a comunicação pós-reunião seja efetiva. Aproveite-se da lista para facilitar a comunicação com os envolvidos uma vez que seus contatos estão presentes na mesma. Dica: sempre que possível, envie os documentos (Ata da Reunião e Lista de Presença) por e-mail assim que finalizar a reunião. Assim, de maneira formal, todos os envolvidos estarão alinhados, de posse dos documentos gerados e hábeis a darem os expedientes necessários sob suas responsabilidades. Ok, estou convencido de que a lista de presença é um documento fundamental para as reuniões, mas como fazê-la? Dicas de como fazer uma lista de presença: Os itens que compõem uma Lista de Presença variam de acordo com a necessidade e objetivo da reunião, mas alguns itens devem ser considerados ‘obrigatórios’: Data Local Pauta Envolvidos (nome completo, contato e assinatura) Em meu cenário, trabalhando na área de Tecnologia da Informação (TI) e com diversos clientes, os itens que considero necessários e utilizo para contato são: e-mail e telefone. Modelo para download: Faça o download do modelo de Lista de Presença, personalize e a utilize como desejar! Baixar modelo de Lista de Presença (lista-de-presenca-modelo.docx) E você? Utiliza Lista de Presença em suas reuniões? Quais itens considera necessários?</summary></entry><entry><title type="html">Usabilidade: excluir, deletar, apagar, remover ou cancelar?</title><link href="http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-excluir-deletar-apagar-remover-ou-cancelar" rel="alternate" type="text/html" title="Usabilidade: excluir, deletar, apagar, remover ou cancelar?" /><published>2016-11-30T16:19:04-02:00</published><updated>2016-11-30T16:19:04-02:00</updated><id>http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-excluir-deletar-apagar-remover-ou-cancelar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-excluir-deletar-apagar-remover-ou-cancelar">&lt;h3&gt;Um breve estudo sobre o melhor termo que represente a funcionalidade.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma das operações básicas de qualquer sistema de informação é a funcionalidade de &quot;excluir&quot; um registro, porém, sua nomenclatura é representada comumente de diversas formas: &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; deletar&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; apagar&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; remover&lt;/strong&gt; e&lt;strong&gt; cancelar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afinal, qual a melhor opção?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entendendo o significado das palavras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consultando o 'pai dos burros', o famoso &lt;del&gt;e cada vez menos utilizado&lt;/del&gt; &quot;Dicionário&quot;, percebemos que todas elas são sinônimas, isto é, possuem significados semelhantes e com isso, qualquer uma pode ser empregada para representar a ação.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Significado de excluir (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=excluir&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Aexcluir&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de deletar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=deletar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3A+deletar&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de apagar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=apagar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3A+apagar&amp;amp;oq=define&quot;&gt;Google)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de remover (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=remover&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Aremover&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de cancelar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=cancelar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Acancelar&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aprofundando-se no estudo dos significados e etimologias desses termos, em consideração a sua utilização na terminologia tecnológica (para sistemas de informação), podemos simplificar em 3 grupos de significados diferentes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(1) Excluir, deletar, apagar:&lt;/strong&gt; fazer desaparecer, sumir, extinguir, suprimir;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(2) Remover:&lt;/strong&gt; mover novamente, transportar de um ponto para outro, colocar fora do caminho, afastar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(3) Cancelar:&lt;/strong&gt; tornar nulo, sem efeito, sem valor, interromper temporariamente ou definitivamente, suspender;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Verificando o termo utilizado nos principais sistemas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os sistemas operacionais (SO's) devem ser considerados os melhores exemplos para definirmos a terminologia adequada, visto que, &lt;del&gt;todos&lt;/del&gt; a maioria dos usuários para utilizarem seu sistema farão uso antes de um SO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levando-se em conta portanto os SO's mais utilizados (segundo a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_operativo&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;), em suas versões mais atuais, temos as seguintes representações:*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img title=&quot;UI do Windows, Linux, Mac OS&quot; src=&quot;/assets/imgs/sistemas-operacionais.jpg&quot; alt=&quot;Usabilidade: botão excluir registro nos diversos SO's (Windows, Mac OS e Linux)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;*as representações da opção &quot;excluir&quot; ao clicar com o botão direito (do mouse) sobre um arquivo em cada Sistema Operacional.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Windows:&lt;/strong&gt; excluir;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Linux:&lt;/strong&gt; mover para a lixeira;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mac OS:&lt;/strong&gt; mover para o lixo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Examinando alguns dos mais populares sistemas, temos as seguintes utilizações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Excluir:&lt;/strong&gt; Microsoft Office, Adobe CC, Facebook, Gmail, Messenger, Instagram, Twitter, YouTube, Google Drive;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apagar:&lt;/strong&gt; WhatsApp, Messenger;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Remover:&lt;/strong&gt; Facebook, Google Drive;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Fonte de acesso:&lt;/strong&gt; (1) Web: Facebook, Dropbox, Gmail, WhatsApp, Twitter, YouTube; (2) Mac OS: Microsoft Office, Adobe CC; (3) iOS: Messenger, Instagram;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aplicações recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voltando aos 3 grupos de significados descritos no início do artigo (Entendendo o significado das palavras), seguem as aplicações de uso mais recomendadas para cada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(1) Excluir, deletar, apagar:&lt;/strong&gt; quando se deseja que determinado dado deixe de existir no sistema.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso:&lt;/strong&gt; excluir um contato telefônico de sua agenda no celular. Após a ação (excluir), o dado não estará mais acessível.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(2) Remover:&lt;/strong&gt; quando se deseja &quot;mover&quot; o dado do local onde está situado, ainda que o mesmo permaneça a existir (de alguma forma) no sistema;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso: &lt;/strong&gt;remover o contato telefônico de um grupo de comunicação no celular. Após a ação, o contato é 'removido' do grupo, ou seja, deixa de estar situado no grupo porém o mesmo permanece presente em sua agenda no celular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(3) Cancelar:&lt;/strong&gt; quando se deseja que o dado não seja mais válido, isto é, sua existência permanece porém não possui mais validade no sistema;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso: &lt;/strong&gt;cancelar pedido realizado em site de compras. Após a execução de cancelamento, o dado (pedido) permanece disponível para acesso/consulta no sistema porém o mesmo não possui mais validade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os termos &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;deletar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;apagar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;remover&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cancelar&lt;/strong&gt; são sinônimos, portanto a utilização de qualquer um deles deve atingir seu objetivo, porém, prezando pelas boas práticas de experiência do usuário (UX) e usabilidade, levando-se em conta a etimologia dos termos e padrões de uso, recomendamos a utilização do termo &quot;&lt;strong&gt;Excluir&lt;/strong&gt;&quot; como o mais adequado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se da distinção dos 3 grupos onde &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;remover&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cancelar&lt;/strong&gt; podem, de forma adequada, representar diferentes ações.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Um breve estudo sobre o melhor termo que represente a funcionalidade. Uma das operações básicas de qualquer sistema de informação é a funcionalidade de &quot;excluir&quot; um registro, porém, sua nomenclatura é representada comumente de diversas formas: excluir, deletar, apagar, remover e cancelar. Afinal, qual a melhor opção? Entendendo o significado das palavras Consultando o 'pai dos burros', o famoso e cada vez menos utilizado &quot;Dicionário&quot;, percebemos que todas elas são sinônimas, isto é, possuem significados semelhantes e com isso, qualquer uma pode ser empregada para representar a ação. Significado de excluir (Michaellis / Google) Significado de deletar (Michaellis / Google) Significado de apagar (Michaellis / Google) Significado de remover (Michaellis / Google) Significado de cancelar (Michaellis / Google) Aprofundando-se no estudo dos significados e etimologias desses termos, em consideração a sua utilização na terminologia tecnológica (para sistemas de informação), podemos simplificar em 3 grupos de significados diferentes: (1) Excluir, deletar, apagar: fazer desaparecer, sumir, extinguir, suprimir; (2) Remover: mover novamente, transportar de um ponto para outro, colocar fora do caminho, afastar; (3) Cancelar: tornar nulo, sem efeito, sem valor, interromper temporariamente ou definitivamente, suspender; Verificando o termo utilizado nos principais sistemas Os sistemas operacionais (SO's) devem ser considerados os melhores exemplos para definirmos a terminologia adequada, visto que, todos a maioria dos usuários para utilizarem seu sistema farão uso antes de um SO. Levando-se em conta portanto os SO's mais utilizados (segundo a Wikipedia), em suas versões mais atuais, temos as seguintes representações:* *as representações da opção &quot;excluir&quot; ao clicar com o botão direito (do mouse) sobre um arquivo em cada Sistema Operacional. Windows: excluir; Linux: mover para a lixeira; Mac OS: mover para o lixo. Examinando alguns dos mais populares sistemas, temos as seguintes utilizações: Excluir: Microsoft Office, Adobe CC, Facebook, Gmail, Messenger, Instagram, Twitter, YouTube, Google Drive; Apagar: WhatsApp, Messenger; Remover: Facebook, Google Drive; Fonte de acesso: (1) Web: Facebook, Dropbox, Gmail, WhatsApp, Twitter, YouTube; (2) Mac OS: Microsoft Office, Adobe CC; (3) iOS: Messenger, Instagram; Aplicações recomendadas Voltando aos 3 grupos de significados descritos no início do artigo (Entendendo o significado das palavras), seguem as aplicações de uso mais recomendadas para cada:</summary></entry><entry><title type="html">Levantamento de requisitos: o primeiro contato com o cliente</title><link href="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/requisitos-primeiro-contato-cliente" rel="alternate" type="text/html" title="Levantamento de requisitos: o primeiro contato com o cliente" /><published>2016-08-30T23:52:16-03:00</published><updated>2016-08-30T23:52:16-03:00</updated><id>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/requisitos-primeiro-contato-cliente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/requisitos-primeiro-contato-cliente">&lt;h3&gt;O processo de levantamento de requisitos geralmente envolve pessoas (requisitantes) que tiveram poucas ou nenhuma experiência na atividade, é natural que não saibam por onde começar.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Relaxe, isto é absolutamente normal e facilmente solucionável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenha claro em mente: o requisitante 'inicialmente' não precisa entender o processo, pelo contrário, ele precisa é ter a clara visão de suas necessidades e os resultados que espera do sistema. O analista de requisitos por sua vez, não precisa 'inicialmente' entender as necessidades do requisitante, mas sim dominar técnicas de como transformar essas necessidades e anseios em uma solução viável de sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa 'filosofia' deve ser compartilhada a todos os envolvidos nas reuniões iniciais, deixando claro os papéis e responsabilidades de cada um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este alinhamento com o requisitante na etapa inicial do levantamento de requisitos, em geral, deixa-o mais confortável para expor suas necessidades e mais confiante no processo, uma vez que o analista demonstra domínio da atividade e toma para si a responsabilidade da execução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-537&quot; src=&quot;/assets/imgs/levantamento-de-requisitos.jpg&quot; alt=&quot;Pessoas reunidas para levantamento de requisitos em volta de uma mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É fundamental nesta fase inicial do levantamento de requisitos que o analista conheça a maturidade do requisitante quanto a suas necessidades e anseios. Na maioria das vezes, para não dizer sempre, o requisitante ainda não sabe de fato o que realmente precisa, é neste momento que as habilidades de um bom analista se faz fundamental para o alcance do objetivo inicial: maturar as necessidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realize sessões de brainstorm, ouça-o atentamente e colha informações importantes que lhe servirão de subsídio para a evolução do processo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;As pessoas não sabem o que querem até mostrarmos a elas.&quot; (Steve Jobs)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma das características mais admiráveis de um bom analista de requisitos é perceber em meio as entrelinhas, importantes funcionalidades e soluções que o requisitante não tornou explícito, ou muitas vezes, nem imaginava que seria interessante ou necessário.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;Se eu tivesse perguntado às pessoas o que elas queriam, elas teriam dito: cavalos mais velozes.&quot; (Henry Ford)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Concluindo portanto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ouça atentamente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;entenda as necessidades;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;colha detalhes implícitos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;compartilhe sentimentos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;documente definições;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;forneça alternativas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;traga o inesperado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proponha boas soluções.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Exerça sua responsabilidade com maestria!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="negócios" /><category term="requisitos" /><summary type="html">O processo de levantamento de requisitos geralmente envolve pessoas (requisitantes) que tiveram poucas ou nenhuma experiência na atividade, é natural que não saibam por onde começar. Relaxe, isto é absolutamente normal e facilmente solucionável. Tenha claro em mente: o requisitante 'inicialmente' não precisa entender o processo, pelo contrário, ele precisa é ter a clara visão de suas necessidades e os resultados que espera do sistema. O analista de requisitos por sua vez, não precisa 'inicialmente' entender as necessidades do requisitante, mas sim dominar técnicas de como transformar essas necessidades e anseios em uma solução viável de sistema. Essa 'filosofia' deve ser compartilhada a todos os envolvidos nas reuniões iniciais, deixando claro os papéis e responsabilidades de cada um. Este alinhamento com o requisitante na etapa inicial do levantamento de requisitos, em geral, deixa-o mais confortável para expor suas necessidades e mais confiante no processo, uma vez que o analista demonstra domínio da atividade e toma para si a responsabilidade da execução. É fundamental nesta fase inicial do levantamento de requisitos que o analista conheça a maturidade do requisitante quanto a suas necessidades e anseios. Na maioria das vezes, para não dizer sempre, o requisitante ainda não sabe de fato o que realmente precisa, é neste momento que as habilidades de um bom analista se faz fundamental para o alcance do objetivo inicial: maturar as necessidades. Realize sessões de brainstorm, ouça-o atentamente e colha informações importantes que lhe servirão de subsídio para a evolução do processo. &quot;As pessoas não sabem o que querem até mostrarmos a elas.&quot; (Steve Jobs) Uma das características mais admiráveis de um bom analista de requisitos é perceber em meio as entrelinhas, importantes funcionalidades e soluções que o requisitante não tornou explícito, ou muitas vezes, nem imaginava que seria interessante ou necessário. &quot;Se eu tivesse perguntado às pessoas o que elas queriam, elas teriam dito: cavalos mais velozes.&quot; (Henry Ford) Concluindo portanto: ouça atentamente; entenda as necessidades; colha detalhes implícitos; compartilhe sentimentos; documente definições; forneça alternativas; traga o inesperado; proponha boas soluções. Exerça sua responsabilidade com maestria!</summary></entry><entry><title type="html">6 dicas essenciais para desenhar bons protótipos</title><link href="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/6-dicas-essenciais-para-desenhar-bons-prototipos" rel="alternate" type="text/html" title="6 dicas essenciais para desenhar bons protótipos" /><published>2016-06-30T22:06:05-03:00</published><updated>2016-06-30T22:06:05-03:00</updated><id>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/6-dicas-essenciais-para-desenhar-bons-prototipos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/6-dicas-essenciais-para-desenhar-bons-prototipos">&lt;h3&gt;Com poucos materiais e em poucos minutos, durante até mesmo a própria reunião de requisitos junto ao cliente, os protótipos criados a mão se figuram em uma das formas mais fáceis e rápidas de se experimentar um produto.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recomendado para protótipos de baixa e média-fidelidade, os protótipos criados a mão constituem uma etapa essencial do desenvolvimento de um sistema (ou software), tendo como principais benefícios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;planejar e compartilhar ideias de interface e disposição da organização de forma mais efetiva;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;validar o atendimento aos requisitos do sistema antes do início de seu desenvolvimento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;percorrer e simular o fluxo de forma mais compreensível que em diagramas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permitir aos envolvidos a coleta de valiosos feedbacks que os auxiliarão na tomada de decisões;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permitir o &quot;uso&quot; do produto de forma rápida e com baixo custo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sabendo-se de sua grande utilidade, chegou a hora de colocar a mão na massa e começar a criar com essas 6 dicas essenciais:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os itens básicos e obrigatórios no ambiente para se prototipar são o espaço e a iluminação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomenda-se que tenha uma mesa grande livre para poder espalhar seus materiais, deixando-os visíveis e fáceis de serem manuseados. Outro ponto importante é com este espaço poder espalhar as várias folhas já desenhadas a fim de facilitar a visibilidade dos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-mesa.jpg&quot; alt=&quot;várias folhas com protótipos desenhados sobre a mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Paper_prototype_of_website_user_interface,_2015-04-16.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;By Sage Ross (Own work) [CC BY-SA 4.0], via Wikimedia Commons&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se cria protótipos guiados, isto é, com a ajuda e considerações de outros envolvidos em volta, é bom que tenha-se um ambiente quieto e calmo a fim de facilitar a comunicação e não atrapalhar na criatividade. Porém, caso esteja criando protótipos sozinho, sem a comunicação com outros envolvidos durante o processo, uma boa música de fundo é essencial!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dê preferência às músicas instrumentais por facilitarem a concentração e foco durante a criação. Dica: existem boas playlists no Spotify, basta procurar pela categoria “Foco”.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Materiais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em minha consideração, os itens fundamentais na atividade de desenho de protótipos são:&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Papel:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Prefira papéis inteiramente brancos ou quadriculados (evite pautados), todas do mesmo tamanho para facilitar a organização e disposição. Tenha folhas o bastante para criar várias propostas e também não se preocupar em errar, mas claro, pense sempre no meio-ambiente e evite o desperdício! ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os papéis em branco lhe dão maior liberdade para desenhar os elementos da forma e posição que desejar, por esta razão, são mais recomendados a usuários com boa habilidade nos traçados, de forma que os protótipos não fiquem muito 'assimétricos', se é que me entendem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os papéis quadriculados por sua vez, facilitam o desenho dos elementos de forma simétrica aproveitando-se das linhas como referência para o protótipo. Recomendado aos usuários com menores habilidades nos traçados. O ponto ‘negativo’ desses papéis é que os quadriculados, dependendo da opacidade de seu traçado, muitas vezes podem se misturar com os traçados do protótipo e causar um desconforto ou confusão visual.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Lápis e borracha:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Itens essenciais a qualquer desenhista, ou, prototipador - no caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefira lápis fáceis de serem apagados e borrachas que dificilmente borram, tornando rápido o processo de rascunho e evitando marcas ao longo da evolução do desenho, pois desenhar e apagar pode ser atividade comum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lápis de cor também são bem vindos no processo de prototipação. Quando bem utilizados, darão um ar mais profissional aos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Canetas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Qualquer caneta esferográfica (do tipo Bic ou Compactor) já são suficientes para deixar os traços mais fortes e marcantes no protótipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize diferentes espessuras para os traçados, variando de finos para grossos e canetas coloridas a fim de diferenciar os elementos no protótipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizo canetas de tinta nanquim e particularmente as recomendo pois os traços ficam melhor definidos e dão a aparência que foram impressos ao invés de desenhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possuo canetas nanquim do tipo profissional recarregável (Desegraph) e descartáveis (Uni). Recomendo fortemente as descartáveis pela praticidade e facilidade de uso.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Materiais complementares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prancheta:&lt;/strong&gt; tenha sempre uma por perto, elas possuem um custo baixíssimo e uma utilidade gigantesca: permitem que você realize seu traçados independentemente da superfície disponível, pois nem sempre temos aquela mesa bacana com espaço livre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régua:&lt;/strong&gt; facilita a criação dos traços retilíneos e a divisão simétrica dos elementos no protótipo, como exemplo, os grids estruturais. Lembrando que quanto mais retilíneos e simétricos forem seus traços e elementos, maior será a impressão de fidelidade do protótipo, já traços menos definidos e simétricos, dão a impressão de protótipos de baixa fidelidade. Ambos são importantes e possuem seu valor, o que depende é o objetivo de sua criação e utilização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Post-it:&lt;/strong&gt; possibilitam o incremento de comentários em protótipos que não possuem mais espaço ou não podem/devem ser poluídos com informações ‘complementares’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-materiais.jpg&quot; alt=&quot;Canetas nankin, canetas coloridas, lápis, borracha, apontador, papel e prancheta sobre uma mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses são os materiais que atualmente utilizo para prototipar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lápis comum, borracha e apontador;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas nankin com pontas de várias espessuras (0.1, 0.3 e 0.8) (marca unipin);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas hidrográficas coloridas para escritas maiores (marca Faber Castell);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas finas coloridas 0.4mm (marca Compactor);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;3. Por onde começar: os primeiros rabiscos e elementos básicos do protótipo&lt;/h2&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Defina e limite a proporção a ser trabalhada:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diferentes dispositivos possuem geralmente diferentes proporções de tela e essa importante informação deve ser considerada na criação dos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delimite a área a ser trabalhada com traços fortes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Rascunhe o dispositivo ou janela do aplicativo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com o intuito de facilitar o entendimento do usuário - do protótipo - e permitir uma melhor comparação com a realidade, o rascunho do dispositivo é altamente recomendado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/limites-prototipo.jpg&quot; alt=&quot;Vários protótipos desenhados a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;http://raduluchian.com/sketching-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Radu Luchian - Tools of the trade: Sketching the web&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na internet é possível de encontrar diversos modelos e exemplos legais a serem utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Defina os grids&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com a área útil a ser trabalhada devidamente pronta para o desenho, crie mentalmente (no caso de protótipos de baixa fidelidade) ou delimite de lápis com o auxílio de uma régua (no caso de protótipos de média/alta fidelidade), os grids a serem trabalhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses traços (grids) lhe auxiliarão na organização dos elementos durante todo o processo de prototipação e darão um senso de estética confortável ao desenho. Podem também facilitar (e muito) a futura codificação da tela, uma vez que existem diversos frameworks de front-end (HTML e CSS) que utilizam dessa prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos grandes princípios do design é trabalhar com grids. caso esse termo ainda não seja familiar ou considerado em seus trabalhos, recomendo veemente seu estudo e aplicação nos trabalhos de prototipagem.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Experiência centrada no usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando se desenvolve um sistema, ele é projetado para seus usuários e não para o requisitante, pense sempre nisso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, foque na experiência do usuário, isto é, crie seus protótipos pensando exatamente como o usuário gostaria de se interagir com o produto. Foco na interação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplique ao máximo seus conhecimentos em usabilidade e acessibilidade. Facilite seu uso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-experiencia-usuario.jpg&quot; alt=&quot;Usuário manuseando protótipos feito a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;http://walker.kim/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Walker Kim&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Inspire-se&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não é preciso reinventar a roda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas telas e interações já foram profundamente estudadas por especialistas e aplicadas em inúmeros projetos. Quando elas funcionam bem, não se faz necessário reinventa-las, pelo contrário, aproveite-as em seus protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-feitos-a-mao.jpg&quot; alt=&quot;Protótipos bem desenhados em um caderno e ao lado, caneta, régua e celular.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Créditos: &lt;a href=&quot;http://theguild.jp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Guild&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você precisa de uma boa inspiração, encontre-a nos melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, a ‘simples’ página inicial do Google possui uma barra de pesquisa que é sua valiosa ‘ferramenta principal’. A experiência ao usá-la com certeza passou e passa por diversos estudos e aprimoramentos. Utilize-se dessa experiência para sua inspiração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se sempre que há uma grande diferença entre se inspirar e copiar uma ideia. Seja criativo!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Experimente seu protótipo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O protótipo é a forma mais rápida e barata de se usar um produto. Este é seu objetivo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/experimentando-o-prototipo.jpg&quot; alt=&quot;Usuário experimentando protótipo desenhado a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Car4IlhY3_0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Low fidelity prototype testing of the EE app (The UX Playground / Youtube)&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando criados em papéis, experimentar os protótipos com outros usuários se torna incrivelmente fácil uma vez que você precisa somente de apontar, seja com o dedo ou uma caneta para simular seu uso e colher feedbacks. Existem inclusive técnicas para estudo de usabilidade aplicáveis aos protótipos de papel. Faça bom uso!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Leituras complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Software_prototyping&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Software Prototyping (Wikipédia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.teach-ict.com/as_a2_ict_new/ocr/A2_G063/331_systems_cycle/prototyping_RAD/miniweb/pg5.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Benefits of prototyping (Teach ICT)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sixrevisions.com/user-interface/wireframing-benefits/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wiframe benefits (Six Revisions)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://raduluchian.com/sketching-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tools of the trade: Sketching the web (Radu Luchian)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="protótipos" /><category term="wireframes" /><summary type="html">Com poucos materiais e em poucos minutos, durante até mesmo a própria reunião de requisitos junto ao cliente, os protótipos criados a mão se figuram em uma das formas mais fáceis e rápidas de se experimentar um produto. Recomendado para protótipos de baixa e média-fidelidade, os protótipos criados a mão constituem uma etapa essencial do desenvolvimento de um sistema (ou software), tendo como principais benefícios: planejar e compartilhar ideias de interface e disposição da organização de forma mais efetiva; validar o atendimento aos requisitos do sistema antes do início de seu desenvolvimento; percorrer e simular o fluxo de forma mais compreensível que em diagramas; permitir aos envolvidos a coleta de valiosos feedbacks que os auxiliarão na tomada de decisões; permitir o &quot;uso&quot; do produto de forma rápida e com baixo custo. Sabendo-se de sua grande utilidade, chegou a hora de colocar a mão na massa e começar a criar com essas 6 dicas essenciais: 1. Ambiente Os itens básicos e obrigatórios no ambiente para se prototipar são o espaço e a iluminação. Recomenda-se que tenha uma mesa grande livre para poder espalhar seus materiais, deixando-os visíveis e fáceis de serem manuseados. Outro ponto importante é com este espaço poder espalhar as várias folhas já desenhadas a fim de facilitar a visibilidade dos protótipos. Crédito: By Sage Ross (Own work) [CC BY-SA 4.0], via Wikimedia Commons Quando se cria protótipos guiados, isto é, com a ajuda e considerações de outros envolvidos em volta, é bom que tenha-se um ambiente quieto e calmo a fim de facilitar a comunicação e não atrapalhar na criatividade. Porém, caso esteja criando protótipos sozinho, sem a comunicação com outros envolvidos durante o processo, uma boa música de fundo é essencial! Dê preferência às músicas instrumentais por facilitarem a concentração e foco durante a criação. Dica: existem boas playlists no Spotify, basta procurar pela categoria “Foco”. 2. Materiais Em minha consideração, os itens fundamentais na atividade de desenho de protótipos são: Papel: Prefira papéis inteiramente brancos ou quadriculados (evite pautados), todas do mesmo tamanho para facilitar a organização e disposição. Tenha folhas o bastante para criar várias propostas e também não se preocupar em errar, mas claro, pense sempre no meio-ambiente e evite o desperdício! ;) Os papéis em branco lhe dão maior liberdade para desenhar os elementos da forma e posição que desejar, por esta razão, são mais recomendados a usuários com boa habilidade nos traçados, de forma que os protótipos não fiquem muito 'assimétricos', se é que me entendem. Os papéis quadriculados por sua vez, facilitam o desenho dos elementos de forma simétrica aproveitando-se das linhas como referência para o protótipo. Recomendado aos usuários com menores habilidades nos traçados. O ponto ‘negativo’ desses papéis é que os quadriculados, dependendo da opacidade de seu traçado, muitas vezes podem se misturar com os traçados do protótipo e causar um desconforto ou confusão visual. Lápis e borracha: Itens essenciais a qualquer desenhista, ou, prototipador - no caso. Prefira lápis fáceis de serem apagados e borrachas que dificilmente borram, tornando rápido o processo de rascunho e evitando marcas ao longo da evolução do desenho, pois desenhar e apagar pode ser atividade comum. Lápis de cor também são bem vindos no processo de prototipação. Quando bem utilizados, darão um ar mais profissional aos protótipos. Canetas Qualquer caneta esferográfica (do tipo Bic ou Compactor) já são suficientes para deixar os traços mais fortes e marcantes no protótipo. Utilize diferentes espessuras para os traçados, variando de finos para grossos e canetas coloridas a fim de diferenciar os elementos no protótipo. Utilizo canetas de tinta nanquim e particularmente as recomendo pois os traços ficam melhor definidos e dão a aparência que foram impressos ao invés de desenhados. Possuo canetas nanquim do tipo profissional recarregável (Desegraph) e descartáveis (Uni). Recomendo fortemente as descartáveis pela praticidade e facilidade de uso. Materiais complementares Prancheta: tenha sempre uma por perto, elas possuem um custo baixíssimo e uma utilidade gigantesca: permitem que você realize seu traçados independentemente da superfície disponível, pois nem sempre temos aquela mesa bacana com espaço livre. Régua: facilita a criação dos traços retilíneos e a divisão simétrica dos elementos no protótipo, como exemplo, os grids estruturais. Lembrando que quanto mais retilíneos e simétricos forem seus traços e elementos, maior será a impressão de fidelidade do protótipo, já traços menos definidos e simétricos, dão a impressão de protótipos de baixa fidelidade. Ambos são importantes e possuem seu valor, o que depende é o objetivo de sua criação e utilização. Post-it: possibilitam o incremento de comentários em protótipos que não possuem mais espaço ou não podem/devem ser poluídos com informações ‘complementares’. Esses são os materiais que atualmente utilizo para prototipar: lápis comum, borracha e apontador; canetas nankin com pontas de várias espessuras (0.1, 0.3 e 0.8) (marca unipin); canetas hidrográficas coloridas para escritas maiores (marca Faber Castell); canetas finas coloridas 0.4mm (marca Compactor); 3. Por onde começar: os primeiros rabiscos e elementos básicos do protótipo Defina e limite a proporção a ser trabalhada: Diferentes dispositivos possuem geralmente diferentes proporções de tela e essa importante informação deve ser considerada na criação dos protótipos. Delimite a área a ser trabalhada com traços fortes. Rascunhe o dispositivo ou janela do aplicativo Com o intuito de facilitar o entendimento do usuário - do protótipo - e permitir uma melhor comparação com a realidade, o rascunho do dispositivo é altamente recomendado. Crédito: Radu Luchian - Tools of the trade: Sketching the web Na internet é possível de encontrar diversos modelos e exemplos legais a serem utilizados. Defina os grids Com a área útil a ser trabalhada devidamente pronta para o desenho, crie mentalmente (no caso de protótipos de baixa fidelidade) ou delimite de lápis com o auxílio de uma régua (no caso de protótipos de média/alta fidelidade), os grids a serem trabalhados. Esses traços (grids) lhe auxiliarão na organização dos elementos durante todo o processo de prototipação e darão um senso de estética confortável ao desenho. Podem também facilitar (e muito) a futura codificação da tela, uma vez que existem diversos frameworks de front-end (HTML e CSS) que utilizam dessa prática. Um dos grandes princípios do design é trabalhar com grids. caso esse termo ainda não seja familiar ou considerado em seus trabalhos, recomendo veemente seu estudo e aplicação nos trabalhos de prototipagem. 4. Experiência centrada no usuário Quando se desenvolve um sistema, ele é projetado para seus usuários e não para o requisitante, pense sempre nisso! Portanto, foque na experiência do usuário, isto é, crie seus protótipos pensando exatamente como o usuário gostaria de se interagir com o produto. Foco na interação. Aplique ao máximo seus conhecimentos em usabilidade e acessibilidade. Facilite seu uso! Crédito: Walker Kim 5. Inspire-se Não é preciso reinventar a roda! Muitas telas e interações já foram profundamente estudadas por especialistas e aplicadas em inúmeros projetos. Quando elas funcionam bem, não se faz necessário reinventa-las, pelo contrário, aproveite-as em seus protótipos. Créditos: The Guild Se você precisa de uma boa inspiração, encontre-a nos melhores. Como exemplo, a ‘simples’ página inicial do Google possui uma barra de pesquisa que é sua valiosa ‘ferramenta principal’. A experiência ao usá-la com certeza passou e passa por diversos estudos e aprimoramentos. Utilize-se dessa experiência para sua inspiração. Lembre-se sempre que há uma grande diferença entre se inspirar e copiar uma ideia. Seja criativo! 6. Experimente seu protótipo O protótipo é a forma mais rápida e barata de se usar um produto. Este é seu objetivo! Crédito: Low fidelity prototype testing of the EE app (The UX Playground / Youtube) Quando criados em papéis, experimentar os protótipos com outros usuários se torna incrivelmente fácil uma vez que você precisa somente de apontar, seja com o dedo ou uma caneta para simular seu uso e colher feedbacks. Existem inclusive técnicas para estudo de usabilidade aplicáveis aos protótipos de papel. Faça bom uso! Leituras complementares Software Prototyping (Wikipédia) Benefits of prototyping (Teach ICT) Wiframe benefits (Six Revisions) Tools of the trade: Sketching the web (Radu Luchian)</summary></entry><entry><title type="html">Ata de reunião: como fazer de forma efetiva</title><link href="http://localhost:4000/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva" rel="alternate" type="text/html" title="Ata de reunião: como fazer de forma efetiva" /><published>2016-01-19T08:36:19-02:00</published><updated>2016-01-19T08:36:19-02:00</updated><id>http://localhost:4000/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva">&lt;p&gt;Toda reunião deve ser claramente registrada para que os envolvidos fiquem alinhados dos propósitos, definições e afazeres, assegurando assim sua efetividade.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A importância da ata de reunião&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É comum vermos pessoas se reunindo, gastando horas em discussões de vários assuntos, realizando diversas definições e posteriormente, por falta de uma ata, tudo se desfaz ao vento, como as palavras. Sim, muitas pessoas acreditam que não é preciso anotar pois está tudo na cabeça e será fácil recordar. Pois bem, saiba que a chance de falhar é imensa: os dias se passam, novos assuntos, novas discussões, novas definições e nenhuma memória ou registro para resgate do que ficou acordado. Importante também considerar a ‘oficialização’ de acordos e prazos, comuns em reuniões, para que posteriormente ambas as partes estejam alinhadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/reuniao-requisitos.jpg&quot; alt=&quot;Várias pessoas reunidas em uma mesa discutindo entre si requisitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, inúmeras razões óbvias afirmam a importância das atas. Caso ser um bom profissional é seu objetivo, independentemente de sua área de atuação, nunca deixe de relatar qualquer reunião e posteriormente alinhar as partes envolvidas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como criar uma ata de forma efetiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Independentemente da reunião, alguns itens são essenciais no cabeçalho de uma ata:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;data e hora (ou período): &lt;/strong&gt;itens indispensáveis para a organização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;local:&lt;/strong&gt; facilitará a recordação futura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;pauta:&lt;/strong&gt; descrição resumida do que se trata a reunião, facilitando sua identificação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;envolvidos:&lt;/strong&gt; identificação dos presentes com o nome e quando necessário, organização, cargo, email, telefone e outros dados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;É claro que não existe um modelo mágico perfeito para todas as atas. Cada profissional, área ou até mesmo o próprio objetivo da reunião em si pode fazer com que alterações se façam necessárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visando os objetivos principais de uma ata e sua efetividade, utilizo e recomendo a seguinte organização no corpo da ata:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;objetivos:&lt;/strong&gt; toda reunião deve ser preparada e possuir objetivos para se tornar efetiva, trabalhe portanto os itens que deseja executar na reunião e ao longo da mesma, utilize-os para manter o foco dos envolvidos em sua execução - este é o único item que deve estar obrigatoriamente preparado antes da reunião;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;acompanhamento:&lt;/strong&gt; no decorrer da reunião vários assuntos deverão ser discutidos, apresentações realizadas, arquivos e documentos entregues, é portanto importante que todas essas ações sejam registradas - quando possível, de forma cronológica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;definições:&lt;/strong&gt; muitas reuniões são realizadas com o objetivo de definições, estas também devem estar adequadamente registradas com o intuito de consolidar tais aos envolvidos e, futuramente, servir de memória para resgate de informações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;afazeres:&lt;/strong&gt; ao longo da reunião, algumas atividades ainda a serem executadas serão levantadas, e, visando a facilidade no expediente, recomenda-se que sejam relatadas separadamente e quando possível, identificando o responsável e prazo por sua execução.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/arquivos/modelo-padrao-exemplo.docx&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/modelo-exemplo.jpg&quot; alt=&quot;Modelo de ata exemplo&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante ressaltar que as considerações levantadas neste artigo são resultados puramente de experiências empíricas, isto é, vivenciadas ao longo do dia-a-dia de meu trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Modelo de ata para download&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Facilitando o uso das recomendações feitas no artigo, disponibilizo um modelo de ata a ser utilizado em word e abaixo uma exemplificação de uso da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;../assets/downloads/modelo-padrao-branco.docx&quot;&gt;Baixar modelo de ata em branco (ata-reuniao-modelo.docx)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Toda reunião deve ser claramente registrada para que os envolvidos fiquem alinhados dos propósitos, definições e afazeres, assegurando assim sua efetividade. A importância da ata de reunião É comum vermos pessoas se reunindo, gastando horas em discussões de vários assuntos, realizando diversas definições e posteriormente, por falta de uma ata, tudo se desfaz ao vento, como as palavras. Sim, muitas pessoas acreditam que não é preciso anotar pois está tudo na cabeça e será fácil recordar. Pois bem, saiba que a chance de falhar é imensa: os dias se passam, novos assuntos, novas discussões, novas definições e nenhuma memória ou registro para resgate do que ficou acordado. Importante também considerar a ‘oficialização’ de acordos e prazos, comuns em reuniões, para que posteriormente ambas as partes estejam alinhadas. Enfim, inúmeras razões óbvias afirmam a importância das atas. Caso ser um bom profissional é seu objetivo, independentemente de sua área de atuação, nunca deixe de relatar qualquer reunião e posteriormente alinhar as partes envolvidas. Como criar uma ata de forma efetiva Independentemente da reunião, alguns itens são essenciais no cabeçalho de uma ata: data e hora (ou período): itens indispensáveis para a organização local: facilitará a recordação futura pauta: descrição resumida do que se trata a reunião, facilitando sua identificação envolvidos: identificação dos presentes com o nome e quando necessário, organização, cargo, email, telefone e outros dados É claro que não existe um modelo mágico perfeito para todas as atas. Cada profissional, área ou até mesmo o próprio objetivo da reunião em si pode fazer com que alterações se façam necessárias. Visando os objetivos principais de uma ata e sua efetividade, utilizo e recomendo a seguinte organização no corpo da ata: objetivos: toda reunião deve ser preparada e possuir objetivos para se tornar efetiva, trabalhe portanto os itens que deseja executar na reunião e ao longo da mesma, utilize-os para manter o foco dos envolvidos em sua execução - este é o único item que deve estar obrigatoriamente preparado antes da reunião; acompanhamento: no decorrer da reunião vários assuntos deverão ser discutidos, apresentações realizadas, arquivos e documentos entregues, é portanto importante que todas essas ações sejam registradas - quando possível, de forma cronológica; definições: muitas reuniões são realizadas com o objetivo de definições, estas também devem estar adequadamente registradas com o intuito de consolidar tais aos envolvidos e, futuramente, servir de memória para resgate de informações; afazeres: ao longo da reunião, algumas atividades ainda a serem executadas serão levantadas, e, visando a facilidade no expediente, recomenda-se que sejam relatadas separadamente e quando possível, identificando o responsável e prazo por sua execução. Importante ressaltar que as considerações levantadas neste artigo são resultados puramente de experiências empíricas, isto é, vivenciadas ao longo do dia-a-dia de meu trabalho. Modelo de ata para download Facilitando o uso das recomendações feitas no artigo, disponibilizo um modelo de ata a ser utilizado em word e abaixo uma exemplificação de uso da mesma. Baixar modelo de ata em branco (ata-reuniao-modelo.docx)</summary></entry><entry><title type="html">Como desenvolver sites utilizando o Bootstrap 3</title><link href="http://localhost:4000/geral/como-desenvolver-sites-utilizando-o-bootstrap-3" rel="alternate" type="text/html" title="Como desenvolver sites utilizando o Bootstrap 3" /><published>2015-07-27T23:15:21-03:00</published><updated>2015-07-27T23:15:21-03:00</updated><id>http://localhost:4000/geral/como-desenvolver-sites-utilizando-o-bootstrap-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/geral/como-desenvolver-sites-utilizando-o-bootstrap-3">&lt;p&gt;No artigo '&lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desenvolvendo com Bootstrap 3: um framework front-end que vale a pena!&lt;/a&gt;' fiz uma breve apresentação do &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; apontando seus pontos positivos e negativos, explicando o funcionamento do sistema de grids e como se inicia um projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas agora chegou a hora de colocar a mão na massa pra valer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 6 etapas, você desenvolverá o seu primeiro site utilizando o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Fase de concepção&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de sair desenvolvendo qualquer página, é importante demandar tempo em entender a real necessidade e objetivo do que será criado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é uma das fases mais importantes do ciclo de vida de um projeto e constantemente negligenciadas pelos desenvolvedores, no anseio de se ter um produto a ser usado em pouco tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas pare e pense: nada adianta uma página bem desenvolvida se ela não atende o objetivo de seu idealizador ou a real necessidade do usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto se inspire, pense, rabisque, faça &lt;em&gt;brainstorm’s&lt;/em&gt;, peça opiniões, enfim, demande tempo... o quanto necessário, pois valerá a pena, pode confiar. ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/site-concepcao-sketch.jpg&quot; alt=&quot;Homem rascunhando em papel o desenho de um aplicativo&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;em&gt;Como &lt;strong&gt;exemplo de caso&lt;/strong&gt;, desenvolveremos um site com o objetivo de divulgar informações pessoais e profissionais de um indivíduo. A fase de concepção portanto se dá em descobrir quais serão esses dados e quais suas importâncias (para já se ter uma idéia da organização e disposição do conteúdo).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Dados a serem disponibilizados:&lt;/strong&gt; nome, cargo, foto, resumo, telefone, email, localidade, experiências profissionais, habilidades, paixões e hobbies.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Defina a estrutura do layout pensando em grids&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com a concepção elaborada, chegou a hora de definir o layout, isto é, a estrutura visual de seu site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de sempre pensar em grids! O &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; trabalha com até 12 colunas e seu layout deve respeitar esses limites. &lt;em&gt;(O sistema de grids foi explicado no artigo citado no início desta postagem - &lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ver artigo&lt;/a&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Através de desenhos bem simples (chamados de &lt;em&gt;wireframes&lt;/em&gt;) feitos à mão ou no próprio computador, você definirá onde e como ficará cada componente de seu site como o menu de navegação, rodapé, conteúdo e o que mais tiver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/wireframe-bootstrap.gif&quot; alt=&quot;Imagem mostrando o layout sobrepondo os grids do bootstrap&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;No &lt;em&gt;wireframe&lt;/em&gt; acima é possível perceber a distribuição do conteúdo respeitando o sistema de &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt; (colunas de contorno azul), dividido em 12 porções iguais.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Preparando o ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em sua forma mais simples de utilização, preparar um ambiente utilizando &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Bootstrap&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; é extremamente fácil e rápido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acesse a página oficial do &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.getbootstrap.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.getbootstrap.com/&lt;/a&gt;) e faça o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; de sua versão compilada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-download.jpg&quot; alt=&quot;Seta apontando para o botão de download do Bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descompacte o arquivo zip no local desejado e seu ambiente está &lt;strong&gt;pronto&lt;/strong&gt;! Simples, não? =D&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Criando a estrutura do HTML&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Crie o arquivo “&lt;strong&gt;index.html&lt;/strong&gt;” no diretório raíz e insira o código ‘padrão’ da estrutura do &lt;em&gt;Bootstrap&lt;/em&gt; disponível abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26
27
28&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pt-BR&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;utf-8&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;X-UA-Compatible&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;IE=edge&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;viewport&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;width=device-width, initial-scale=1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content must come *after* these tags --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Bootstrap - Template básico&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Bootstrap --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;css/bootstrap.min.css&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;stylesheet&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- WARNING: Respond.js doesn't work if you view the page via file:// --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--[if lt IE 9]&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Olá, mundo!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- jQuery (necessary for Bootstrap's JavaScript plugins) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.3/jquery.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Include all compiled plugins (below), or include individual files as needed --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;js/bootstrap.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Estrutura pronta, vamos iniciar a codificação do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Codificando a estrutura do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para o exemplo, vamos dividir esta etapa em quatro itens:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.1. Definindo os componentes principais&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nosso &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; possui 3 componentes horizontais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. cabeçalho: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;header;&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;2. seção principal: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;section;&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;3. rodapé: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;footer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/grid-horizontal.gif&quot; alt=&quot;Divisões estruturais da página em divs horizontais&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código a ser inserido dentro do &amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt; de nosso arquivo &quot;index.html&quot; para realizar esta separação é bastante simples:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&amp;gt;&lt;/span&gt;HEADER &amp;gt; NAV&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&amp;gt;&lt;/span&gt;SECTION &amp;gt; ASIDE&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&amp;gt;&lt;/span&gt;SECTION &amp;gt; ARTICLE&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&amp;gt;&lt;/span&gt;FOOTER&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Com as estruturas horizontais prontas, partimos para codificação de cada componente e suas divisões em grids, ou seja, as divisões em colunas do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.2. Codificando o cabeçalho (header) com a barra de navegação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; já possui uma barra de navegação (ou &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt;) como um componente pronto para uso (e isso significa que você não precisará codificar uma linha sequer para isso). ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta entrar na documentação disponível no site oficial &lt;a href=&quot;http://www.getbootstrap.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.getbootstrap.com&lt;/a&gt; e procurar pela &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt; na página de &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/components/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;componentes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copie e cole o código da barra de navegação dentro de sua &lt;em&gt;header&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perceba que a documentação disponibiliza algumas customizações para cada componente, um exemplo é a possibilidade de tornar a barra de navegação fixa ao topo ou utilizá-la com suas cores invertidas, como é o nosso caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dois pontos importantes a serem observados:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;1. Para que os elementos fiquem centralizados na página, basta utilizar a classe &quot;container&quot; nos elementos superiores de cada seção.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;2. Quando utiliza-se a barra de navegação fixa no topo, é necessário adicionar um espaçamento&lt;em&gt; (margin-top)&lt;/em&gt; ao elemento inferior para evitar que a mesma sobreponha a &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código para nosso exemplo ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar navbar-inverse navbar-fixed-top&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Brand and toggle get grouped for better mobile display --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-header&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;button&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;button&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-toggle collapsed&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-toggle=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-target=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-expanded=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;false&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;sr-only&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Toggle navigation&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-brand&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;nome do site&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
            &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Collect the nav links, forms, and other content for toggling --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse navbar-collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;nav navbar-nav navbar-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 1&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 2&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 3&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 4&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.container --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho-fim --&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.3. Codificando o componente central (section) e seus grids&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chegou o momento de trabalhar efetivamente com os &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt; (visto que não precisamos dele no cabeçalho, uma vez que utilizamos o componente pronto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme o desenho do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;, o componente central, definido na estrutura do HTML como &lt;em&gt;section,&lt;/em&gt; deverá receber duas colunas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;em&gt; aside&lt;/em&gt; (elemento à esquerda):&lt;/strong&gt; onde virão os detalhes do profissional como a foto, nome, e-mail, telefone, etc;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;em&gt; article &lt;/em&gt;(elemento à direita):&lt;/strong&gt; elemento principal, onde virão os textos e descrições mais detalhadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/aside-article-2.jpg&quot; alt=&quot;Divisão em grids do layout utilizando o bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Lembrando as regras do sistema de grids:&lt;/strong&gt; as colunas devem estar inseridas na &amp;lt;div class=&quot;row&quot;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; e a soma das mesmas não podem ultrapassar 12.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o exemplo, utilizaremos a seguinte proporção: 'md-3' para o elemento &lt;em&gt;aside&lt;/em&gt; e 'md-9' para o &lt;em&gt;article&lt;/em&gt; (somando 12 no total, preenchendo assim a largura da página).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs: foi adicionado o margin-top à section, evitando que a mesma sobreponha a barra de navegação.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código de nossa &lt;em&gt;section &lt;/em&gt;portanto ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;style=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;margin-top:100px;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-3&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        aside
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        article
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.4. Codificando o rodapé (footer)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nosso rodapé&lt;em&gt; (&lt;/em&gt;footer)&lt;em&gt; &lt;/em&gt;seguirá a mesma lógica do elemento anterior &lt;em&gt;(section)&lt;/em&gt;, porém as proporções serão invertidas. Utilizaremos 'md-9' para a coluna da data de última atualização e 'md-3' para a coluna dos créditos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;row&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Última atualização&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-3 text-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Créditos&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.5. Código completo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O resultado é o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26
27
28
29
30
31
32
33
34
35
36
37
38
39
40
41
42
43
44
45
46
47
48
49
50
51
52
53
54
55
56
57
58
59
60
61
62
63
64
65
66
67
68
69
70
71&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pt-BR&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;utf-8&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;X-UA-Compatible&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;IE=edge&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;viewport&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;width=device-width, initial-scale=1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content must come *after* these tags --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Bootstrap - Template básico&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Bootstrap --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;css/bootstrap.min.css&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;stylesheet&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- WARNING: Respond.js doesn't work if you view the page via file:// --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--[if lt IE 9]&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar navbar-inverse navbar-fixed-top&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Brand and toggle get grouped for better mobile display --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-header&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;button&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;button&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-toggle collapsed&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-toggle=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-target=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-expanded=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;false&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;sr-only&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Toggle navigation&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-brand&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;nome do site&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
                    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Collect the nav links, forms, and other content for toggling --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse navbar-collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;nav navbar-nav navbar-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 1&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 2&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 3&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 4&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.container --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho-fim --&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;style=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;margin-top:100px;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-3&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                aside
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                article
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;row&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Última atualização&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-3 text-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Créditos&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- jQuery (necessary for Bootstrap's JavaScript plugins) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.3/jquery.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Include all compiled plugins (below), or include individual files as needed --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;js/bootstrap.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2&gt;6. Insira o conteúdo e publique!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Layout&lt;/em&gt; codificado, agora basta inserir os conteúdos e publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resultado final:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/screenshot-resultado-final.jpg&quot; alt=&quot;Layout final desenvolvido em bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://htmlpreview.github.io/?https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates/blob/master/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-eye-open&quot;&gt;&lt;/span&gt; Ver demo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates/archive/master.zip&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-download-alt&quot;&gt;&lt;/span&gt; Baixar projeto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-inbox&quot;&gt;&lt;/span&gt; Repositório no GitHub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;br&gt;

&lt;p&gt;O mais legal: seu site está funcional e responsivo para diversos dispositivos com resoluções diferentes, seja smartphones, tablets, notebooks ou desktops.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">No artigo 'Desenvolvendo com Bootstrap 3: um framework front-end que vale a pena!' fiz uma breve apresentação do framework apontando seus pontos positivos e negativos, explicando o funcionamento do sistema de grids e como se inicia um projeto. Mas agora chegou a hora de colocar a mão na massa pra valer! Em 6 etapas, você desenvolverá o seu primeiro site utilizando o Bootstrap. 1. Fase de concepção Antes de sair desenvolvendo qualquer página, é importante demandar tempo em entender a real necessidade e objetivo do que será criado. Esta é uma das fases mais importantes do ciclo de vida de um projeto e constantemente negligenciadas pelos desenvolvedores, no anseio de se ter um produto a ser usado em pouco tempo. Mas pare e pense: nada adianta uma página bem desenvolvida se ela não atende o objetivo de seu idealizador ou a real necessidade do usuário. Portanto se inspire, pense, rabisque, faça brainstorm’s, peça opiniões, enfim, demande tempo... o quanto necessário, pois valerá a pena, pode confiar. ;) Como exemplo de caso, desenvolveremos um site com o objetivo de divulgar informações pessoais e profissionais de um indivíduo. A fase de concepção portanto se dá em descobrir quais serão esses dados e quais suas importâncias (para já se ter uma idéia da organização e disposição do conteúdo). Dados a serem disponibilizados: nome, cargo, foto, resumo, telefone, email, localidade, experiências profissionais, habilidades, paixões e hobbies. 2. Defina a estrutura do layout pensando em grids Com a concepção elaborada, chegou a hora de definir o layout, isto é, a estrutura visual de seu site. Lembre-se de sempre pensar em grids! O Bootstrap trabalha com até 12 colunas e seu layout deve respeitar esses limites. (O sistema de grids foi explicado no artigo citado no início desta postagem - ver artigo). Através de desenhos bem simples (chamados de wireframes) feitos à mão ou no próprio computador, você definirá onde e como ficará cada componente de seu site como o menu de navegação, rodapé, conteúdo e o que mais tiver. No wireframe acima é possível perceber a distribuição do conteúdo respeitando o sistema de grids (colunas de contorno azul), dividido em 12 porções iguais. 3. Preparando o ambiente Em sua forma mais simples de utilização, preparar um ambiente utilizando Bootstrap é extremamente fácil e rápido. Acesse a página oficial do framework (http://www.getbootstrap.com/) e faça o download de sua versão compilada. Descompacte o arquivo zip no local desejado e seu ambiente está pronto! Simples, não? =D 4. Criando a estrutura do HTML Crie o arquivo “index.html” no diretório raíz e insira o código ‘padrão’ da estrutura do Bootstrap disponível abaixo:</summary></entry><entry><title type="html">Organize suas anotações e mantenha a mente equilibrada com o Evernote</title><link href="http://localhost:4000/produtividade/organize-suas-anotacoes-e-mantenha-a-mente-equilibrada-com-evernote" rel="alternate" type="text/html" title="Organize suas anotações e mantenha a mente equilibrada com o Evernote" /><published>2015-05-22T16:50:27-03:00</published><updated>2015-05-22T16:50:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/produtividade/organize-suas-anotacoes-e-mantenha-a-mente-equilibrada-com-evernote</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/produtividade/organize-suas-anotacoes-e-mantenha-a-mente-equilibrada-com-evernote">&lt;p&gt;Manter-se organizado é um dos hábitos mais saudáveis para a vida pessoal e profissional. Os benefícios são inúmeros e o resultado imediato: manter a mente equilibrada é sinônimo de maior produtividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das formas eficazes de se manter a mente tranquila é organizar toda a ‘tralha’ de informação - que habita desordenadamente sua cabeça - em ambientes confiáveis e seguros, a qual podemos chamar de repositórios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se tira todo esse peso da cabeça e o coloca em um local de fácil acesso, você libera sua mente para descansar ou até mesmo pensar em novos planos e projetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/mente-limpa.jpg&quot; alt=&quot;Representação de uma mente cheia de tralhas e outra vazia, com as tralhas depositadas em um repositório&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início, para guardar essas ‘tralhas de informações’, utilizava o próprio 'Editor de Textos' do Mac ou 'Bloco de Notas' do Windows por sua praticidade - abrir um desses aplicativos não leva um segundo - e facilidade de uso - formatação simples e direta, salvos em arquivos minúsculos de poucos kilobytes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o tempo, porém, você percebe a dificuldade em manter esses arquivos organizados em diferentes pastas do computador e o mais penoso, que inviabilizou o uso no meu caso, realizar pesquisas de conteúdos em meio a tantos arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, imagine que para cada nota de reunião você crie um arquivo txt nomeado pela data e pauta principal. Dentro dele, você liste os participantes e todas as demais informações. Caso você precise em determinado momento buscar pelas reuniões que o profissional ‘X’ participou, será necessário abrir todos os arquivos e então realizar a pesquisa pelo termo um a um. Trabalhoso, não?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois então comecei a busca pelo aplicativo ideal que pudesse me auxiliar no arquivamento e organização de todas essas tralhas. Eis que entra em cena o Evernote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/evernote-interface.jpg&quot; alt=&quot;Screenshot do Evernote mostrando várias anotações&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À primeira vista, um aplicativo amigável, que une a praticidade em ser leve, a facilidade de uso por sua formatação simples e o principal - atendendo à demanda - a funcionalidade de manter em um único repositório todas as anotações, de forma organizada e de fácil acesso. Bingo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente mantenho todas as minhas notas pessoais e profissionais, sistematicamente organizadas no Evernote, disponíveis a todo momento e em qualquer dispositivo, mantendo a mente equilibrada e livre para descansar ou maquinar novos desafios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prometo publicar em breve um artigo que descrevo como organizo minhas notas pessoais e profissionais utilizando o Evernote.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="evernote" /><summary type="html">Manter-se organizado é um dos hábitos mais saudáveis para a vida pessoal e profissional. Os benefícios são inúmeros e o resultado imediato: manter a mente equilibrada é sinônimo de maior produtividade. Uma das formas eficazes de se manter a mente tranquila é organizar toda a ‘tralha’ de informação - que habita desordenadamente sua cabeça - em ambientes confiáveis e seguros, a qual podemos chamar de repositórios. Quando se tira todo esse peso da cabeça e o coloca em um local de fácil acesso, você libera sua mente para descansar ou até mesmo pensar em novos planos e projetos. No início, para guardar essas ‘tralhas de informações’, utilizava o próprio 'Editor de Textos' do Mac ou 'Bloco de Notas' do Windows por sua praticidade - abrir um desses aplicativos não leva um segundo - e facilidade de uso - formatação simples e direta, salvos em arquivos minúsculos de poucos kilobytes. Com o tempo, porém, você percebe a dificuldade em manter esses arquivos organizados em diferentes pastas do computador e o mais penoso, que inviabilizou o uso no meu caso, realizar pesquisas de conteúdos em meio a tantos arquivos. Como exemplo, imagine que para cada nota de reunião você crie um arquivo txt nomeado pela data e pauta principal. Dentro dele, você liste os participantes e todas as demais informações. Caso você precise em determinado momento buscar pelas reuniões que o profissional ‘X’ participou, será necessário abrir todos os arquivos e então realizar a pesquisa pelo termo um a um. Trabalhoso, não? Pois então comecei a busca pelo aplicativo ideal que pudesse me auxiliar no arquivamento e organização de todas essas tralhas. Eis que entra em cena o Evernote. À primeira vista, um aplicativo amigável, que une a praticidade em ser leve, a facilidade de uso por sua formatação simples e o principal - atendendo à demanda - a funcionalidade de manter em um único repositório todas as anotações, de forma organizada e de fácil acesso. Bingo! Atualmente mantenho todas as minhas notas pessoais e profissionais, sistematicamente organizadas no Evernote, disponíveis a todo momento e em qualquer dispositivo, mantendo a mente equilibrada e livre para descansar ou maquinar novos desafios! Prometo publicar em breve um artigo que descrevo como organizo minhas notas pessoais e profissionais utilizando o Evernote.</summary></entry><entry><title type="html">Justificar texto na web: boa ou má prática?</title><link href="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/justificar-texto-na-web-boa-ou-ma-pratica" rel="alternate" type="text/html" title="Justificar texto na web: boa ou má prática?" /><published>2015-02-21T15:26:08-02:00</published><updated>2015-02-21T15:26:08-02:00</updated><id>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/justificar-texto-na-web-boa-ou-ma-pratica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/desenvolvimento-web/justificar-texto-na-web-boa-ou-ma-pratica">&lt;p&gt;Diversas vezes ouço de clientes: “Poderia justificar os textos do site por favor?”. É comum e natural, textos alinhados estão presentes na maioria de nossas leituras: jornais, revistas, livros e vários outros impressos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como funciona o texto justificado?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O texto justificado insere espaçamentos entre as palavras de forma a preencher as colunas de forma homogênea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-1.gif&quot; alt=&quot;Imagem comparando texto alinhado à esquerda e justificado.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quando o texto justificado é uma boa prática?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No caso de impressos, o uso desse ‘recurso’ facilita a organização e legibilidade do material criando grandes blocos visuais de conteúdos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-2.gif&quot; alt=&quot;Jornal Folha de São Paulo e Revista Istoé utilizando-se de textos justificados em suas páginas&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante levar em conta que os softwares para materiais impressos utilizam-se de vários recursos (espaçamento diferente entre as palavras e letras, uso de hífen quebrando as palavras ao meio, balanceamento de fontes mais finas ou largas) que evitam os grandes espaços em branco entre as palavras.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quando o texto justificado é uma má prática?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nossos olhos se comportam de forma diferente no caso da leitura em sites. Ler em dispositivos digitais, como os monitores de computador, é muito mais difícil e menos cômodo que ler em materiais impressos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-3.gif&quot; alt=&quot;Diferença entre a leitura no computador e no papel, utilizando-se do dedo para referenciar.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na web, seu fluxo de leitura e posicionamento acontece naturalmente com os olhos, você não utiliza o dedo para se posicionar - às vezes nos aproveitamos do ponteiro do mouse, mas ainda assim não é tão efetivo - e por mais que imperceptível, a tela pisca intermitentemente causando desconfortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os grandes blocos uniformes tornam sua tarefa de ir à próxima linha mais difícil, uma vez que o fim da mesma não possui uma referência fácil de ser visualizada e os grandes buracos entre as palavras, causadas pelo espaçamento, tornam a leitura descontínua, pausada e consequentemente mais lenta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sendo mais criterioso e pensando em tipografia...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As fontes são especialmente desenhadas levando em conta milimetricamente o espaçamento entre as letras e palavras de forma a oferecer uma leitura e um visual agradável. Ao justificar, toda essa 'atenção’ é descartada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/anatomy-of-type.jpg&quot; alt=&quot;Detalhes da anatomia de uma tipografia&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Imagem: &lt;a href=&quot;http://typophile.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TypoHile&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Justificar texto é uma prática comum e assertiva no caso de livros, jornais, revistas e outros impressos, onde a ideia é criar blocos visuais de conteúdos e facilitar sua organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, para a web, onde a formação desses blocos é dinâmica por formatos e dimensões diferentes de navegadores e a leitura é feita sem o auxílio das mãos, &lt;strong&gt;a regra geral é não justificar os textos e mantê-los alinhados normalmente à esquerda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://designforhackers.com/blog/never-justify-type-on-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Never Justify Type on the Web (Design Hackers)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.castlegateit.co.uk/2013/09/can-justified-text-be-justifed-for-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Can justified text be justified for the web? (CastleGate IT)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Leituras complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://wmich.edu/writing/readability&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Readability Do's and Dont's - Writing Style Guide (Wester Michigan University)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tableless.com.br/um-guia-completo-de-tipografia-para-a-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um guia completo de tipografia para a web (Tableless)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Diversas vezes ouço de clientes: “Poderia justificar os textos do site por favor?”. É comum e natural, textos alinhados estão presentes na maioria de nossas leituras: jornais, revistas, livros e vários outros impressos. Como funciona o texto justificado? O texto justificado insere espaçamentos entre as palavras de forma a preencher as colunas de forma homogênea. Quando o texto justificado é uma boa prática? No caso de impressos, o uso desse ‘recurso’ facilita a organização e legibilidade do material criando grandes blocos visuais de conteúdos. É importante levar em conta que os softwares para materiais impressos utilizam-se de vários recursos (espaçamento diferente entre as palavras e letras, uso de hífen quebrando as palavras ao meio, balanceamento de fontes mais finas ou largas) que evitam os grandes espaços em branco entre as palavras. Quando o texto justificado é uma má prática? Nossos olhos se comportam de forma diferente no caso da leitura em sites. Ler em dispositivos digitais, como os monitores de computador, é muito mais difícil e menos cômodo que ler em materiais impressos. Na web, seu fluxo de leitura e posicionamento acontece naturalmente com os olhos, você não utiliza o dedo para se posicionar - às vezes nos aproveitamos do ponteiro do mouse, mas ainda assim não é tão efetivo - e por mais que imperceptível, a tela pisca intermitentemente causando desconfortos. Os grandes blocos uniformes tornam sua tarefa de ir à próxima linha mais difícil, uma vez que o fim da mesma não possui uma referência fácil de ser visualizada e os grandes buracos entre as palavras, causadas pelo espaçamento, tornam a leitura descontínua, pausada e consequentemente mais lenta. Sendo mais criterioso e pensando em tipografia... As fontes são especialmente desenhadas levando em conta milimetricamente o espaçamento entre as letras e palavras de forma a oferecer uma leitura e um visual agradável. Ao justificar, toda essa 'atenção’ é descartada. Imagem: TypoHile Conclusão Justificar texto é uma prática comum e assertiva no caso de livros, jornais, revistas e outros impressos, onde a ideia é criar blocos visuais de conteúdos e facilitar sua organização. Porém, para a web, onde a formação desses blocos é dinâmica por formatos e dimensões diferentes de navegadores e a leitura é feita sem o auxílio das mãos, a regra geral é não justificar os textos e mantê-los alinhados normalmente à esquerda. Referências Never Justify Type on the Web (Design Hackers) Can justified text be justified for the web? (CastleGate IT) Leituras complementares Readability Do's and Dont's - Writing Style Guide (Wester Michigan University) Um guia completo de tipografia para a web (Tableless)</summary></entry></feed>