<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title> - Articles</title>
		<description>Experiências, estudos e conteúdo interessantes (pessoais e profissionais) sobre desenvolvimento web.</description>
		<link>http://localhost:4000</link>
		<atom:link href="http://localhost:4000/feed.articles.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			
			<item>
				<title>Resenha: TED Talks - O guia oficial para falar em público (Livro)</title>
				<description>&lt;p&gt;É impressionante como algumas pessoas possuem o dom de expressar ideias de forma clara e objetiva, fazendo com que você preste atenção em cada detalhe, do início ao fim. Isso é a arte de falar bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E quando esta ideia precisa ser repassada a um grande público, a tarefa se torna ainda mais difícil, afinal, você precisa atrair os olhares e a atenção de todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chris Anderson, escritor do livro e Presidente do TED, através de uma escrita super agradável, traz fundamentos e técnicas que farão você entender a importância das palavras certas, na quantidade certa e no momento certo! E isto, tenha certeza, fará toda a diferença!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-livro&quot;&gt;O livro&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/livro-ted-talks-macbook.jpg&quot; alt=&quot;Livro TED Talks sobre uma mesa com um MacBook e uma xícara de café&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chris Anderson acompanhou diversas conferências TED e reuniu neste livro, de forma magistral, detalhes e dicas preciosas das melhores apresentações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A leitura é super agradável, simples e objetiva, faz você se sentir em meio as palestras e a todo momento provoca insights importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um detalhe interessante é que os exemplos de apresentações mencionadas vêm com a referência, possibilitando que você as assista na íntegra pelo YouTube ou no próprio site do TED.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;afinal-o-que-é-ted&quot;&gt;Afinal, o que é TED?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Em linhas simples, TED é uma série de conferências destinadas à disseminação de ideias, seja qual for o tema, apresentadas em palestras breves, limitadas à 18 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nome TED vem do acrônimo Tecnologia, Entretenimento e Design, temas das primeiras apresentações, que logo, com sucesso do formato, expandiu-se e passou a cobrir qualquer ideia de interesse público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/ted-palestra.jpg&quot; alt=&quot;Livro TED Talks sobre uma mesa com um MacBook e uma xícara de café&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que faz o TED, em minha opinião, ser tão especial, é que qualquer ideia que vale a pena ser compartilhada, de uma maneira diferente de amarrar seus sapatos a como sobreviver em um ataque nuclear, em poucos minutos, pode transformar a sua visão de mundo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;este-livro-é-realmente-para-mim&quot;&gt;Este livro é realmente para mim?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Embora tenha um foco especial a palestrantes, as técnicas apresentadas servem como guia para qualquer fala em público, seja uma aula, uma apresentação na faculdade, uma exposição de proposta no trabalho, durante a venda de um produto e até mesmo, ainda que inconscientemente, em seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Este livro tem um duplo objetivo: primeiro, explicar como se realiza o milagre do ato de falar em público com eficiência; e, segundo, ajudar você a fazê-lo da melhor maneira possível.” (pág.9)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;10-lições-importantes-retiradas-do-livro&quot;&gt;10 lições importantes retiradas do livro&lt;/h1&gt;

&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/L76Q1SAx5grdIg&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;455px&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Feita de forma correta, uma palestra é capaz de eletrizar uma sala e transformar a visão de mundo de uma platéia.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A única coisa de fato importante ao se falar em público não é a autoconfiança, a presença de palco ou aquilo que se acostuma chamar de ‘falar bem’. É ter algo importante a dizer. &lt;em&gt;Esta é a obrigação número um de todo palestrante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A linguagem só produz sua magia quando compartilhada entre falante e ouvinte.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O segredo de se escrever bem está na força das palavras cortadas. O sucesso das palestras eficazes está no que se deixa de fora.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Uma ideia é qualquer coisa capaz de mudar a visão de mundo das pessoas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nossas ideias fazem de nós o que somos. E quem descobre meios de transmitir suas ideias para a mente de outras pessoas é capaz de criar efeitos propagadores de consequências incalculáveis.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Melhor não usar slide algum a usar slides ruins.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A razão não é uma erva que cresce rápido, mas um carvalho que cresce devagar. Não obstante, suas raízes são fortes e profundas, e, ao crescer, ela pode transformar uma paisagem para sempre.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;É a dimensão humana que transforma informação em inspiração.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O importante não é estar certo ou em segurança, mas sobretudo ter uma chance incrível de criar algo capaz de gerar novas ideias.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;TED Talks - O guia oficial do TED para falar em público&lt;/strong&gt; é um livro recheado de boas técnicas e ideias magistrais para apresentar-se bem e falar com eficácia, itens fundamentais a qualquer pessoa que busca o sucesso! Leitura recomendada!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em especial, caso você seja um palestrante ou conferencista, a leitura já se torna mais que obrigatória!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar &lt;em&gt;(spoiler)&lt;/em&gt;, a frase final e profundamente impactante:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O futuro ainda não está escrito. Estamos todos nós coletivamente no processo de escrevê-lo. Há uma página aberta - e um palco vazio - a espero de sua contribuição.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E você? Já leu ou pretende lê-lo?&lt;br /&gt;Comente, compartilhe sua ideia!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 19 Jul 2017 12:40:00 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/livros/resenha-ted-talks-livro</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/livros/resenha-ted-talks-livro</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>6 passos para você manter seu computador organizado e sustentável</title>
				<description>&lt;h3&gt;Você se perde em meio a tantos arquivos e pastas em seu computador e nunca consegue encontrar de maneira fácil aquele arquivo importante? Esse artigo foi especialmente criado para você!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Manter o computador organizado e sustentável é uma tarefa super simples desde que siga os passos corretos!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Reuna todos os arquivos importantes possíveis em uma única pasta raíz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo para a sustentabilidade na organização de seus arquivos é ter uma pasta raiz, qual chamo de repositório, para arquivar todos os seus arquivos importantes. Isso significa ter a segurança de que seus arquivos valiosos estarão organizados, acessíveis e facilmente armazenáveis em cópias de segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/pasta-raiz.jpg&quot; alt=&quot;Vários ícones representando pastas ligando-se a um ícone central organizado, representando a pasta raíz.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante: ter um repositório único não significa necessariamente arquivar todos os arquivos de forma desorganizada dentro de uma mesma pasta. Significa que ter uma pasta raíz que se estratifica em diversas pastas de acordo com sua necessidade de organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos a obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Verifique se você já possui uma pasta raíz, com arquivos somente armazenados por você, se não a possuir, crie-a!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;2. Utilize uma estrutura de pastas funcional e confiável&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentro de sua pasta raíz (repositório), mencionado no item anterior, crie as pastas de acordo com suas necessidades, não faça economias…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crie uma estrutura de pastas funcional, de forma que a navegação seja facilmente entendível. Com o tempo verá que ficará até divertido encontrar seus arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/organizacao-pastas-exemplo.jpg&quot; alt=&quot;Finder (janela) do Mac mostrando a estrutura de pastas robusta e organizada&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Crie primeiramente as pastas em níveis mais genéricos (não economize)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Faça exercícios mentais e mova as pastas que achar necessário para níveis inferiores ou superiores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;3. Mantenha sua área de trabalho limpa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um dos erros mais comuns e básicos que cometemos é deixar a área de trabalho (mesa ou desktop) carregada de atalhos e arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pense: você é mais focado e produtivo quando seu ambiente de trabalho está limpo e organizado, com cada coisa em seus devidos lugares, ou quando está tudo desorganizado, jogado à sua frente? Pois bem, similar à vida real, nossa área de trabalho deve estar limpa e organizada, evitando distrações, nos mantendo focados em nossos objetivos e resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/mesa-baguncada-vs-mesa-organizada.jpg&quot; alt=&quot;Mesa bagunçada ao lado de uma mesa minimalista e organizada.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, trato a área de trabalho como uma “mesa real de trabalho”: deixo somente os arquivos que estou trabalhando naquele momento (quando os mesmos ainda não estão organizados em suas devidas pastas dentro de uma estrutura organizada).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se: os aplicativos estão facilmente acessíveis através de recursos do próprio sistema operacional, como o antigo menu “Iniciar” do Windows ou o “Spotlight” do Mac OS. Não precisando portanto estarem dispostos em sua área de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/desktop-thiagonasc.jpg&quot; alt=&quot;Área de trabalho minimalista, sem nenhum atalho ou arquivo&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os atalhos possíveis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os arquivos inúteis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mova todos os arquivos úteis para suas respectivas pastas dentro de seu repositório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pronto, sua área de trabalho ficou limpa? Próximo passo...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Mantenha seus downloads organizados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Outro erro muito comum é deixarmos nossas pastas de downloads cheia de arquivos que baixamos ao longo dos dias. Esses arquivos ocupam espaço em seu disco, tornam seu computador desorganizado e ainda facilita você se confundir arquivos importantes com arquivos inúteis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro passo é criar uma única pasta de downloads, se você ainda não a possui, crie-a e configure todos os aplicativos possíveis para arquivarem os downloads nela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O segundo passo é mantê-la sempre vazia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os arquivos inúteis&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Exclua todos os instaladores de aplicativos possíveis*&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mova todos os arquivos úteis para suas respectivas pastas dentro de seu repositório&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Com a internet cada vez mais acessível e aplicativos com atualizações frequentes, a ‘antiga’ prática de armazenar os arquivos de instalação se tornaram desnecessárias (para não dizer inúteis).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Armazene na nuvem seus arquivos estratégicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Separe aqueles arquivos mais estratégicos quais precisa acessá-los a qualquer momento e em qualquer lugar e os disponibilize na nuvem. Dessa forma você torna seus documentos facilmente acessíveis no momento que precisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegou no cinema para comprar o ingresso como estudante (meia-entrada) mas esqueceu sua carteirinha? Já aconteceu com você? Pois é… se seus documentos estiverem na nuvem, isto não é mais um problema!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/arquivos-na-nuvem.jpg&quot; alt=&quot;Mão segurando café e um celular, acessando arquivos na nuvem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, digitalizo todos os meus documentos pessoais, de veículos, declarações, certificados (e vários outros) e os armazeno na nuvem. Optei por utilizar o &lt;a href=&quot;https://db.tt/46kSo8Ko&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt; pela facilidade de uso no computador, na web e em meus dispositivos móveis, como o celular e tablet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Crie um repositório na nuvem. Recomendo o Dropbox (&lt;a href=&quot;https://db.tt/46kSo8Ko&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;crie sua conta!&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Crie uma estrutura de pastas funcional e confiável (rever item anterior)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Armazene seus arquivos estratégicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;6. Faça backups periodicamente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este item vem por último mas é tão - ou mais - importante quanto todos! Nada adianta você manter seus arquivos organizados e sustentáveis se não realiza periodicamente uma cópia de segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos acham complexa a atividade de realizar o backup por possuirem arquivos espalhados por todo o computador. Porém, caso esteja utilizando o repositório, como dito no próprio artigo, basta copiar sua pasta raíz para um dispositivo externo (seja um pendrive, HD, DVD ou onde preferir) e pronto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/hd-externo.jpg&quot; alt=&quot;HD externo ligado ao computador realizando backup&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugiro que você procure por soluções mais práticas, como o Time Machine (aplicativo nativo do Mac) que basta plugar um HD externo, realizar uma única vez a configuração e pronto! Todas as vezes que o plugar novamente, ele fará backups de forma automática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mãos à obra:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Não deixe para amanhã, faça seu backup agora mesmo!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E você? Quais as dicas para manter seu computador organizado e sustentável?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
	Compartilhe com agente, comente, contribua! :D&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 26 Apr 2017 14:06:30 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/produtividade/6-passos-para-voce-manter-seu-computador-organizado-e-sustentavel</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/produtividade/6-passos-para-voce-manter-seu-computador-organizado-e-sustentavel</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Agile Trends 2017: eu fui! Resenha sobre o evento.</title>
				<description>&lt;p&gt;Durante os dias 12 e 13 de abril participei em São Paulo (SP) do &lt;strong&gt;Agile Trends 2017&lt;/strong&gt;, a principal conferência sobre tendências em agilidade do Brasil, reunindo os maiores especialistas e formadores de opinião da área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há 4 anos imerso em culturas ágeis onde trabalho, foi o primeiro evento qual participo específico do tema e confesso que estava ansioso para ouvir as experiências ‘do mundo de lá’ e compartilhar as ‘do lado de cá’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estávamos em 4 colegas de trabalho, representando a &lt;a href=&quot;http://www.ufla.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;FUNDECC/UFLA&lt;/a&gt;. Nos acomodamos no hotel &lt;a href=&quot;http://www.booking.com/hotel/br/the-landmark-residence.xb.html?aid=1270315&amp;amp;no_rooms=1&amp;amp;group_adults=1&quot;&gt;The Landmark&lt;/a&gt; (e recomendamos!), com excelente localização e bem próximo ao local do evento, no Centro de Convenções Rebouças. Sou suspeito para falar já que gosto tanto de São Paulo, mas ficamos próximos de excelentes restaurantes e ainda do famoso &lt;a href=&quot;http://www.omalleysbar.net/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Pub O’Malley's&lt;/a&gt; (que é claro que não deixamos de beber um chopp gelado por lá).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; style=&quot;background: #FFF; border: 0; border-radius: 3px; box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width: 1000px; padding: 0; width: calc(100% - 2px);&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-version=&quot;7&quot;&gt;
	&lt;div style=&quot;padding: 8px;&quot;&gt;
		&lt;div style=&quot;background: #F8F8F8; line-height: 0; margin-top: 40px; padding: 50.0% 0; text-align: center; width: 100%;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;p style=&quot;margin: 8px 0 0 0; padding: 0 4px;&quot;&gt;&lt;a style=&quot;color: #000; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px; text-decoration: none; word-wrap: break-word;&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/BS3uI_KgMMa/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&quot;Nunca desista tentando fazer o que realmente quer, onde há amor e inspiração, nada pode dar errado&quot;! Mais um evento, novas ideias, novos conhecimentos, mais desafios! Agile Trends 2017. #agiletrends #agile #ufla #lemafianos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		&lt;p style=&quot;color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px; margin-bottom: 0; margin-top: 8px; overflow: hidden; padding: 8px 0 7px; text-align: center; text-overflow: ellipsis; white-space: nowrap;&quot;&gt;A post shared by Thiago Nascimento Oliveira (@thiagonasc) on &lt;time style=&quot;font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px;&quot; datetime=&quot;2017-04-14T15:22:45+00:00&quot;&gt;Apr 14, 2017 at 8:22am PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;script async defer src=&quot;//platform.instagram.com/en_US/embeds.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na foto, da esquerda para a direita: Vicente Silva, Antônio Couto, Elias Lasmar e eu (Thiago Nascimento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O evento contou com uma programação extensa e dividida em 4 trilhas por dia, sendo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Agile Coaching&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Agile em Grandes Empresas&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Agile UX&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Comunidade e Early Adopters&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Cultura, Esquipes e Gestão de Pessoas&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Data Analytics&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;DevOps&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Gestão de Produtos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada participante tinha a liberdade em escolher e participar das palestras que mais lhe interessavam, de acordo com as trilhas e disponibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Haviam também dinâmicas como o interessante FishBowl, onde o público participa ativamente das discussões e compartilha conhecimentos e experiências entre todos os presentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Das palestras que participei, destaco:&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Design e Agile - Esqueceram de combinar com os russos&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;strong&gt;Palestrantes:&lt;/strong&gt; Fabrício Dore (McKinsey) e Paola Mouro (McKinsey)&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone wp-image-616 size-full&quot; src=&quot;/assets/imgs/GOPR7478.jpg&quot; alt=&quot;Fabrício Dore e Paola Mouro apresentando Design e Agile&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Use e abuse de artefatos visuais (user journeys, roadmaps, flowmap, quem é quem) nas salas de criação e desenvolvimento, eles estimulam a criatividade, facilitam o entendimento e geram melhores resultados.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Envolva todos no objetivo da criação, do cliente ao usuário.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Force o time a chegar a resultados concretos para acelerar o trabalho.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Envolva o designer ao máximo, quando ele acompanha todo o processo de desenvolvimento, os resultados são otimizados.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Trabalhe sempre com bibliotecas de design, desde o primeiro dia do projeto.&lt;/p&gt;
	&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Os níveis de maturidade em relação ao envolvimento do time de designer com o time de desenvolvimento:&lt;br /&gt;
		(1) Throwing grenades: design e desenvolvimento desconexo e desincronizado&lt;br /&gt;
		(2) Feeding the beast: time de design um passo a frente do time de desenvolvimento&lt;br /&gt;
		(3) Design facilitations: time de design e time de desenvolvimento conexos e síncronos.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agile &amp;amp; UX - O despertar da força&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
			&lt;strong&gt;Palestrante:&lt;/strong&gt; Giu Vicente (Softexpert)&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-617&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3588.jpg&quot; alt=&quot;Giu Vicente e sua apresentação Agile &amp;amp; UX&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;User Experience Design precisa abranger todos os aspectos de interação entre um produto e as pessoas (seus usuários).&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;A mudança para o Agile dentro das organizações significa mudança de cultura, e cultura não se muda da noite para o dia.&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Frase de impacto: &lt;em&gt;fail fast, learn faster&lt;/em&gt; (falhe rápido, aprenda mais rápido ainda).&lt;/p&gt;
			&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Sempre trabalhe com métricas (data-driven), tomar decisões em cima de dados reais (e não suposições) é sempre mais assertivo.&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como gerenciar vários projetos dentro de um time ágil&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
				&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Leonardo Monteiro (Globosat)&lt;/p&gt;
				&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Crie um Product Backlog para a &quot;alta gestão&quot; e realize encontros com os mesmos periodicamente, possibilitando-os de forma visual acompanhar o andamento dos projetos e ainda, decidir - de forma conjunta - as prioridades a serem atacadas.&lt;/p&gt;
				&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;As prioridades são dadas em razão do &quot;valor vs. complexidade&quot;, sempre alinhadas à visão da organização.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Design Thinking + Agile = Melhores experiências&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
					&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Gustavo Oliveira (TOTVS)&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Os 4 pilares do Design Thinking na TOTVS: (1) Research, (2) Solution Design, (3) Education &amp;amp; Cultura e (4) Visual Guidance.&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não entregue &quot;featurites&quot;, entregue valor! As funcionalidades devem vir em razão dos objetivos do produto e não o contrário!&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Design Thinking: interseção entre negócios, tecnologia e pessoas.&lt;/p&gt;
					&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Processo do Diamante Duplo:&lt;br /&gt;
						(1) Pesquisa: aprenda com as pessoas,&lt;br /&gt;
						(2) Análise: encontre padrões,&lt;br /&gt;
						(3) Ideação: gere novas ideias,&lt;br /&gt;
						(4) Prototipação: teste as ideias, colete &lt;em&gt;feedbacks&lt;/em&gt; e itere constantemente.&lt;/p&gt;
						&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agile em escala é possível&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
							&lt;strong&gt;Palestrante: &lt;/strong&gt;Rodolfo Linhares (IBM)&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-618&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3606.jpg&quot; alt=&quot;Rodolfo Linhares apresentando Agile em escala é possível&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Princípios 'Agile' da IBM: (1) &lt;em&gt;Clarity over certanty&lt;/em&gt;, (2) &lt;em&gt;Innovation for everyone over selected few&lt;/em&gt;, (3) &lt;em&gt;Course correct over perfection&lt;/em&gt;, (4) &lt;em&gt;Talent density over process density&lt;/em&gt; e (5) &lt;em&gt;Empowered teams over command &amp;amp; control&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Autonomia para as equipes estimula a criatividade e maturidade.&lt;/p&gt;
							&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Frase: &lt;em&gt;Find the best team and scale!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
							&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafios e dificuldades na jornada de adoção do ágil em uma organização de grande porte como o Itaú&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
								&lt;strong&gt;Palestrante:&lt;/strong&gt; Edson Portilho (Itaú) e Cecilio Cosac Fraguas (Itaú)&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-619&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3607.jpg&quot; alt=&quot;Edson Portilho e Cecilio Cosac apresentando Desafios e dificuldades na jornada de adoção do ágil em uma organização de grande porte como o Itaú&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Benefícios de times estáveis: (1) trabalham por um propósito único, (2) times são perenes, (3) projeto é encaminhado ao time.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Identifique as ilhas de talentos, equipes que aplicam métodos de resultados diferentes das demais equipes e resultam em resultados melhores, e multiplique-as a toda organização.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Aprendizados levantados pelos palestrantes: (1) maioria dos casos de sucesso utilizaram-se do conceito de time inteiro, (2) times estáveis possui um propósito único, (3) não é possível ignorar o ambiente, (4) estimule a boa convivência, (5) estimule a liderança e o engajamento, (6) utilize Lean para ajudar nos outros aspectos não cobertos pelo Agile.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;No debate ao final da palestra, compartilharam os seguintes insights: (1) não se justifica a utilização de SCRUM em times muito pequenos, exemplo disso é a desmotivação em seguir os ritos e sua inefetividade para tão poucos e (2) não se justifica times muito grandes, eles se tornam pretensiosos e os resultados na maioria das vezes são falhos.&lt;/p&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Outros conhecimentos e insights legais:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;O que motiva uma pessoa não necessariamente a desmotiva se retirada. E o que a desmotiva, não necessariamente a motiva caso aplicada. Veja mais sobre &quot;A Teoria dos Dois Fatores&quot;, desenvolvida pelo americano Frederick Herzberg, publicada em seu livro “A Motivação para Trabalhar” (&lt;em&gt;The Motivation to Work&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Segundo a discussão, é responsabilidade da organização remover o que &quot;desmotiva&quot; ou torna seus colaboradores &quot;menos produtivos&quot;. Enquanto é responsabilidade do gestor/líder, motivar as pessoas e torná-las mais produtivas.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Um líder deve 'personalizar' o seu trabalho para entender as pessoas e saber como motivá-las. E isto é, sem dúvida, um grande desafio!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Comando e controle é ambiente/cultura militar. Provavelmente não funcionará bem em times ágeis!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&quot;Conheça todas as teorias, domine todas as técnicas, mas ao tocar uma alma humana, seja apenas outra alma humana&quot;. (Carl G. Jung)&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;O momento em que um novo colaborador entra na organização é super importante. Colaboradores em seu primeiro dia de trabalho geralmente estão no seu momento de maior motivação e é o momento em que ele formará sua opinião sobre a empresa. Se ele entra e a casa está desorganizada, os efeitos colaterais podem ser grandes.&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não espere o treinamento da empresa, não espere a motivação da empresa, não espere a ação de seu próximo, não espere... Busque o protagonismo, seja líder, seja o agente de mudança!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Menos &quot;Work Hard&quot; (trabalho duro) e mais &quot;Work Smart&quot; (trabalho esperto / inteligente).&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Co-criação é fundamental para o sucesso do projeto!&lt;/p&gt;
								&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Não confunda agilidade com velocidade. Não confunda maratona com 100 metros rasos.&lt;/p&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Pontos fortes do evento&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-620&quot; src=&quot;/assets/imgs/IMG_3583.jpg&quot; alt=&quot;Pessoas reunidas na abertura do evento.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
								&lt;ul&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Local:&lt;/strong&gt; o &lt;a href=&quot;http://www.convencoesreboucas.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Centro de Convenções Rebouças&lt;/a&gt; além da excelente infra-estrutura, com salas espaçosas e confortáveis, está localizado no coração de São Paulo, na confluência das avenidas Paulista, Rebouças e Dr. Arnaldo, com fácil acesso via metrô, estando a 300m da estação Clínicas.&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trilhas: &lt;/strong&gt;a divisão dos assuntos em trilhas permitiram que os participantes participassem das talks de acordo com seu interesse. Mesmo durante a apresentação, o participante tinha a liberdade em trocar de sala caso optasse por outra trilha.&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Palestrantes:&lt;/strong&gt; o evento contou, em sua maioria, com palestrantes experientes e que com boa desenvoltura, levaram conteúdos ricos e apresentações bem elaboradas. Um ponto que todo 'bom espectador' anseia!&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Início do evento com Coffee-break:&lt;/strong&gt; apesar de termos tomado café no hotel, vi muita gente feliz por chegar no evento e ainda poder 'fazer uma boquinha' com os comes e bebes disponíveis! Ainda mais em São Paulo (capital) onde a vida é tão corrida e muita gente precisa sair cedo de casa.&lt;/li&gt;
								&lt;/ul&gt;
								&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Pontos a serem melhorados do evento&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
								&lt;ul&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Credenciamento: &lt;/strong&gt;mesmo com um contingente relativamente satisfatório empenhados na organização, o atendimento pode ser melhorado. No primeiro dia de evento, já na entrada formou-se uma fila relativamente grande e com baixa vazão. Eu mesmo precisei passar por 3 pessoas até conseguir efetivar meu credenciamento. &lt;em&gt;(Não seria contraditório para um evento de Agile?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Organização e pontualidade: &lt;/strong&gt;algumas apresentações, por razões diversas (em principal, organização) não respeitaram o tempo definido e toda a programação começou a ser comprometida: em vários momentos pode-se perceber participantes que ao tentarem trocar de trilha, não conseguiram realizar a entrada em outra (na maioria por questões de lotação) e não receberam uma assistência da organização. &lt;em&gt;É importante deixar registrado que a organização deu maior atenção à questão no segundo dia, melhorando a pontualidade.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;b&gt;Evento precedente a um feriado: &lt;/b&gt;em razão do feriado na sexta-feira (e por morarmos longe, no interior de MG), vários colegas deixaram de ir e nós, que formos, tivemos de sair mais cedo na quinta-feira a fim de evitar trânsito, o que nos custou abrir mão da &lt;em&gt;Super Keynote &lt;/em&gt;(ainda assim levamos boas horas no trânsito até conseguir sair da cidade).&lt;/li&gt;
									&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wi-fi: &lt;/strong&gt;não consegui me conectar às redes encontradas e nem encontrei informações sobre &quot;disponibilidade de Wi-Fi&quot;. Considerando que estávamos em horário comercial e fora do ambiente de trabalho, uma boa conexão à internet para muitos é necessidade. Claro que a rede móvel salva (3G/4G), mas em eventos relacionados à tecnologia, um bom wi-fi é sempre bem-vindo! #ficaadica&lt;/li&gt;
								&lt;/ul&gt;
								&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
								&lt;p&gt;Conhecer as experiências de outros profissionais, entender o cenário de outras organizações, partilhar ideias e práticas com pessoas de todos os cantos do Brasil em um único evento é simplesmente fantástico. O &lt;strong&gt;Agile Trends 2017&lt;/strong&gt; foi um evento que me proporcionou todos esses pontos e valeu muito a participação!&lt;/p&gt;
								&lt;p&gt;Que venham os próximos...&lt;/p&gt;
								&lt;p&gt;E você? Foi no &lt;strong&gt;Agile Trends&lt;/strong&gt;? Compartilhe com a gente sua experiência!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Tue, 18 Apr 2017 00:16:51 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/eventos/agile-trends-2017-eu-fui</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/eventos/agile-trends-2017-eu-fui</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Lista de presença: suas vantagens, dicas de como fazer e modelo para download</title>
				<description>&lt;p&gt;A ata, conforme visto no artigo “&lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ata de Reunião: como fazer de forma efetiva&lt;/a&gt;&quot; é item obrigatório em qualquer reunião, é nela que se reunem todas as informações discutidas, as definições e encaminhamentos realizados durante o ‘evento’. Mas ela não deve estar sozinha, a &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Registro de Presença&lt;/strong&gt; (como preferir), é outro item essencial que não deve ser negligenciado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Vantagens em se utilizar a lista de presença nas reuniões:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Transmite mais seriedade à reunião:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O ato de assinar seu nome em um ‘documento’ faz, muitas vezes até de forma inconsciente, os envolvidos prestarem mais atenção à reunião, dando mais seriedade ao evento e na maioria das vezes, tornando-os mais ativos às discussões. Isso tende a tornar as reuniões mais participativas e consequentemente, mais efetivas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Facilita a identificação das pessoas:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Principalmente em reuniões que envolvam pessoas quais ainda não sabemos o nome, a lista de presença é um excelente recurso para facilitar sua identificação. Como diz Dale Carnegie: “o nosso nome é uma das palavras mais doces que podemos escutar” e como técnica fundamental de relação interpessoal, chame-as sempre pelo nome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveite-se portanto deste documento!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dica: para facilitar, sempre que tiver a possibilidade, peça aos envolvidos que assinem a lista seguindo uma ordem, da direita para esquerda por exemplo, dessa forma ficará fácil identificá-los e chamá-los pelo nome!)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Comprova a presença dos envolvidos:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mesmo que sua Ata de Reunião siga boas diretrizes (ver artigo) e contenha o nome de todos os participantes, algumas vezes ela não será o suficiente para comprovar a presença dos envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É comum que os mesmos, principalmente ao passar do tempo, esqueçam as tratativas levantadas durante a reunião e contestem tais (até mesmo sua presença).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a &quot;Ata de Reunião” bem descrita e a &quot;Lista de Presença” contendo sua assinatura, ficará bem mais fácil você resgatar e comprovar o que foi acordado.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Facilita a comunicação pós-reunião:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A maioria das reuniões, para não se dizer todas, resultam em definições, encaminhamentos e responsáveis, por isso é imprescindível que a comunicação pós-reunião seja efetiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveite-se da lista para facilitar a comunicação com os envolvidos uma vez que seus contatos estão presentes na mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; sempre que possível, envie os documentos (Ata da Reunião e Lista de Presença) por e-mail assim que finalizar a reunião. Assim, de maneira formal, todos os envolvidos estarão alinhados, de posse dos documentos gerados e hábeis a darem os expedientes necessários sob suas responsabilidades.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, estou convencido de que a lista de presença é um documento fundamental para as reuniões, mas como fazê-la?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Dicas de como fazer uma lista de presença:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os itens que compõem uma &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt; variam de acordo com a necessidade e objetivo da reunião, mas alguns itens devem ser considerados ‘obrigatórios’:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Local&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pauta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Envolvidos (nome completo, contato e assinatura)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Em meu cenário, trabalhando na área de Tecnologia da Informação (TI) e com diversos clientes, os itens que considero necessários e utilizo para contato são: e-mail e telefone.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Modelo para download:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Faça o download do modelo de &lt;strong&gt;Lista de Presença&lt;/strong&gt;, personalize e a utilize como desejar!&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;../assets/downloads/lista-de-presenca-modelo.docx&quot;&gt;Baixar modelo de Lista de Presença (lista-de-presenca-modelo.docx)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E você? Utiliza Lista de Presença em suas reuniões? Quais itens considera necessários?&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 24 Mar 2017 12:00:24 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/geral/lista-de-presenca-vantagens-como-fazer-modelo</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/geral/lista-de-presenca-vantagens-como-fazer-modelo</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Usabilidade: excluir, deletar, apagar, remover ou cancelar?</title>
				<description>&lt;h3&gt;Um breve estudo sobre o melhor termo que represente a funcionalidade.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma das operações básicas de qualquer sistema de informação é a funcionalidade de &quot;excluir&quot; um registro, porém, sua nomenclatura é representada comumente de diversas formas: &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; deletar&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; apagar&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; remover&lt;/strong&gt; e&lt;strong&gt; cancelar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afinal, qual a melhor opção?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entendendo o significado das palavras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consultando o 'pai dos burros', o famoso &lt;del&gt;e cada vez menos utilizado&lt;/del&gt; &quot;Dicionário&quot;, percebemos que todas elas são sinônimas, isto é, possuem significados semelhantes e com isso, qualquer uma pode ser empregada para representar a ação.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Significado de excluir (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=excluir&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Aexcluir&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de deletar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=deletar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3A+deletar&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de apagar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=apagar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3A+apagar&amp;amp;oq=define&quot;&gt;Google)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de remover (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=remover&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Aremover&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Significado de cancelar (&lt;a href=&quot;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;amp;f=0&amp;amp;t=0&amp;amp;palavra=cancelar&quot;&gt;Michaellis&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;q=define%3Acancelar&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aprofundando-se no estudo dos significados e etimologias desses termos, em consideração a sua utilização na terminologia tecnológica (para sistemas de informação), podemos simplificar em 3 grupos de significados diferentes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(1) Excluir, deletar, apagar:&lt;/strong&gt; fazer desaparecer, sumir, extinguir, suprimir;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(2) Remover:&lt;/strong&gt; mover novamente, transportar de um ponto para outro, colocar fora do caminho, afastar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(3) Cancelar:&lt;/strong&gt; tornar nulo, sem efeito, sem valor, interromper temporariamente ou definitivamente, suspender;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Verificando o termo utilizado nos principais sistemas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os sistemas operacionais (SO's) devem ser considerados os melhores exemplos para definirmos a terminologia adequada, visto que, &lt;del&gt;todos&lt;/del&gt; a maioria dos usuários para utilizarem seu sistema farão uso antes de um SO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levando-se em conta portanto os SO's mais utilizados (segundo a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_operativo&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;), em suas versões mais atuais, temos as seguintes representações:*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img title=&quot;UI do Windows, Linux, Mac OS&quot; src=&quot;/assets/imgs/sistemas-operacionais.jpg&quot; alt=&quot;Usabilidade: botão excluir registro nos diversos SO's (Windows, Mac OS e Linux)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;*as representações da opção &quot;excluir&quot; ao clicar com o botão direito (do mouse) sobre um arquivo em cada Sistema Operacional.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Windows:&lt;/strong&gt; excluir;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Linux:&lt;/strong&gt; mover para a lixeira;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mac OS:&lt;/strong&gt; mover para o lixo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Examinando alguns dos mais populares sistemas, temos as seguintes utilizações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Excluir:&lt;/strong&gt; Microsoft Office, Adobe CC, Facebook, Gmail, Messenger, Instagram, Twitter, YouTube, Google Drive;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apagar:&lt;/strong&gt; WhatsApp, Messenger;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Remover:&lt;/strong&gt; Facebook, Google Drive;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Fonte de acesso:&lt;/strong&gt; (1) Web: Facebook, Dropbox, Gmail, WhatsApp, Twitter, YouTube; (2) Mac OS: Microsoft Office, Adobe CC; (3) iOS: Messenger, Instagram;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aplicações recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voltando aos 3 grupos de significados descritos no início do artigo (Entendendo o significado das palavras), seguem as aplicações de uso mais recomendadas para cada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(1) Excluir, deletar, apagar:&lt;/strong&gt; quando se deseja que determinado dado deixe de existir no sistema.&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso:&lt;/strong&gt; excluir um contato telefônico de sua agenda no celular. Após a ação (excluir), o dado não estará mais acessível.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(2) Remover:&lt;/strong&gt; quando se deseja &quot;mover&quot; o dado do local onde está situado, ainda que o mesmo permaneça a existir (de alguma forma) no sistema;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso: &lt;/strong&gt;remover o contato telefônico de um grupo de comunicação no celular. Após a ação, o contato é 'removido' do grupo, ou seja, deixa de estar situado no grupo porém o mesmo permanece presente em sua agenda no celular.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;(3) Cancelar:&lt;/strong&gt; quando se deseja que o dado não seja mais válido, isto é, sua existência permanece porém não possui mais validade no sistema;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de uso: &lt;/strong&gt;cancelar pedido realizado em site de compras. Após a execução de cancelamento, o dado (pedido) permanece disponível para acesso/consulta no sistema porém o mesmo não possui mais validade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os termos &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;deletar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;apagar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;remover&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cancelar&lt;/strong&gt; são sinônimos, portanto a utilização de qualquer um deles deve atingir seu objetivo, porém, prezando pelas boas práticas de experiência do usuário (UX) e usabilidade, levando-se em conta a etimologia dos termos e padrões de uso, recomendo a utilização do termo &quot;&lt;strong&gt;Excluir&lt;/strong&gt;&quot; como o mais adequado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se da distinção dos 3 grupos onde &lt;strong&gt;excluir&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;remover&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;cancelar&lt;/strong&gt; podem, de forma adequada, representar diferentes ações.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 30 Nov 2016 16:19:04 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-excluir-deletar-apagar-remover-ou-cancelar</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-excluir-deletar-apagar-remover-ou-cancelar</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Levantamento de requisitos: o primeiro contato com o cliente</title>
				<description>&lt;h3&gt;O processo de levantamento de requisitos geralmente envolve pessoas (requisitantes) que tiveram poucas ou nenhuma experiência na atividade, é natural que não saibam por onde começar.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Relaxe, isto é absolutamente normal e facilmente solucionável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenha claro em mente: o requisitante 'inicialmente' não precisa entender o processo, pelo contrário, ele precisa é ter a clara visão de suas necessidades e os resultados que espera do sistema. O analista de requisitos por sua vez, não precisa 'inicialmente' entender as necessidades do requisitante, mas sim dominar técnicas de como transformar essas necessidades e anseios em uma solução viável de sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa 'filosofia' deve ser compartilhada a todos os envolvidos nas reuniões iniciais, deixando claro os papéis e responsabilidades de cada um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este alinhamento com o requisitante na etapa inicial do levantamento de requisitos, em geral, deixa-o mais confortável para expor suas necessidades e mais confiante no processo, uma vez que o analista demonstra domínio da atividade e toma para si a responsabilidade da execução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-537&quot; src=&quot;/assets/imgs/levantamento-de-requisitos.jpg&quot; alt=&quot;Pessoas reunidas para levantamento de requisitos em volta de uma mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É fundamental nesta fase inicial do levantamento de requisitos que o analista conheça a maturidade do requisitante quanto a suas necessidades e anseios. Na maioria das vezes, para não dizer sempre, o requisitante ainda não sabe de fato o que realmente precisa, é neste momento que as habilidades de um bom analista se faz fundamental para o alcance do objetivo inicial: maturar as necessidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realize sessões de brainstorm, ouça-o atentamente e colha informações importantes que lhe servirão de subsídio para a evolução do processo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;As pessoas não sabem o que querem até mostrarmos a elas.&quot; (Steve Jobs)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma das características mais admiráveis de um bom analista de requisitos é perceber em meio as entrelinhas, importantes funcionalidades e soluções que o requisitante não tornou explícito, ou muitas vezes, nem imaginava que seria interessante ou necessário.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;Se eu tivesse perguntado às pessoas o que elas queriam, elas teriam dito: cavalos mais velozes.&quot; (Henry Ford)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Concluindo portanto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ouça atentamente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;entenda as necessidades;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;colha detalhes implícitos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;compartilhe sentimentos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;documente definições;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;forneça alternativas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;traga o inesperado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proponha boas soluções.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Exerça sua responsabilidade com maestria!&lt;/p&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 30 Aug 2016 23:52:16 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/requisitos-primeiro-contato-cliente</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/desenvolvimento-web/requisitos-primeiro-contato-cliente</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>6 dicas essenciais para desenhar bons protótipos</title>
				<description>&lt;h3&gt;Com poucos materiais e em poucos minutos, durante até mesmo a própria reunião de requisitos junto ao cliente, os protótipos criados a mão se figuram em uma das formas mais fáceis e rápidas de se experimentar um produto.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recomendado para protótipos de baixa e média-fidelidade, os protótipos criados a mão constituem uma etapa essencial do desenvolvimento de um sistema (ou software), tendo como principais benefícios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;planejar e compartilhar ideias de interface e disposição da organização de forma mais efetiva;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;validar o atendimento aos requisitos do sistema antes do início de seu desenvolvimento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;percorrer e simular o fluxo de forma mais compreensível que em diagramas;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permitir aos envolvidos a coleta de valiosos feedbacks que os auxiliarão na tomada de decisões;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permitir o &quot;uso&quot; do produto de forma rápida e com baixo custo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sabendo-se de sua grande utilidade, chegou a hora de colocar a mão na massa e começar a criar com essas 6 dicas essenciais:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os itens básicos e obrigatórios no ambiente para se prototipar são o espaço e a iluminação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomenda-se que tenha uma mesa grande livre para poder espalhar seus materiais, deixando-os visíveis e fáceis de serem manuseados. Outro ponto importante é com este espaço poder espalhar as várias folhas já desenhadas a fim de facilitar a visibilidade dos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-mesa.jpg&quot; alt=&quot;várias folhas com protótipos desenhados sobre a mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Paper_prototype_of_website_user_interface,_2015-04-16.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;By Sage Ross (Own work) [CC BY-SA 4.0], via Wikimedia Commons&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se cria protótipos guiados, isto é, com a ajuda e considerações de outros envolvidos em volta, é bom que tenha-se um ambiente quieto e calmo a fim de facilitar a comunicação e não atrapalhar na criatividade. Porém, caso esteja criando protótipos sozinho, sem a comunicação com outros envolvidos durante o processo, uma boa música de fundo é essencial!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dê preferência às músicas instrumentais por facilitarem a concentração e foco durante a criação. Dica: existem boas playlists no Spotify, basta procurar pela categoria “Foco”.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Materiais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em minha consideração, os itens fundamentais na atividade de desenho de protótipos são:&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Papel:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Prefira papéis inteiramente brancos ou quadriculados (evite pautados), todas do mesmo tamanho para facilitar a organização e disposição. Tenha folhas o bastante para criar várias propostas e também não se preocupar em errar, mas claro, pense sempre no meio-ambiente e evite o desperdício! ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os papéis em branco lhe dão maior liberdade para desenhar os elementos da forma e posição que desejar, por esta razão, são mais recomendados a usuários com boa habilidade nos traçados, de forma que os protótipos não fiquem muito 'assimétricos', se é que me entendem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os papéis quadriculados por sua vez, facilitam o desenho dos elementos de forma simétrica aproveitando-se das linhas como referência para o protótipo. Recomendado aos usuários com menores habilidades nos traçados. O ponto ‘negativo’ desses papéis é que os quadriculados, dependendo da opacidade de seu traçado, muitas vezes podem se misturar com os traçados do protótipo e causar um desconforto ou confusão visual.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Lápis e borracha:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Itens essenciais a qualquer desenhista, ou, prototipador - no caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefira lápis fáceis de serem apagados e borrachas que dificilmente borram, tornando rápido o processo de rascunho e evitando marcas ao longo da evolução do desenho, pois desenhar e apagar pode ser atividade comum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lápis de cor também são bem vindos no processo de prototipação. Quando bem utilizados, darão um ar mais profissional aos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Canetas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Qualquer caneta esferográfica (do tipo Bic ou Compactor) já são suficientes para deixar os traços mais fortes e marcantes no protótipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize diferentes espessuras para os traçados, variando de finos para grossos e canetas coloridas a fim de diferenciar os elementos no protótipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizo canetas de tinta nanquim e particularmente as recomendo pois os traços ficam melhor definidos e dão a aparência que foram impressos ao invés de desenhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possuo canetas nanquim do tipo profissional recarregável (Desegraph) e descartáveis (Uni). Recomendo fortemente as descartáveis pela praticidade e facilidade de uso.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Materiais complementares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prancheta:&lt;/strong&gt; tenha sempre uma por perto, elas possuem um custo baixíssimo e uma utilidade gigantesca: permitem que você realize seu traçados independentemente da superfície disponível, pois nem sempre temos aquela mesa bacana com espaço livre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Régua:&lt;/strong&gt; facilita a criação dos traços retilíneos e a divisão simétrica dos elementos no protótipo, como exemplo, os grids estruturais. Lembrando que quanto mais retilíneos e simétricos forem seus traços e elementos, maior será a impressão de fidelidade do protótipo, já traços menos definidos e simétricos, dão a impressão de protótipos de baixa fidelidade. Ambos são importantes e possuem seu valor, o que depende é o objetivo de sua criação e utilização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Post-it:&lt;/strong&gt; possibilitam o incremento de comentários em protótipos que não possuem mais espaço ou não podem/devem ser poluídos com informações ‘complementares’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-materiais.jpg&quot; alt=&quot;Canetas nankin, canetas coloridas, lápis, borracha, apontador, papel e prancheta sobre uma mesa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses são os materiais que atualmente utilizo para prototipar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lápis comum, borracha e apontador;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas nankin com pontas de várias espessuras (0.1, 0.3 e 0.8) (marca unipin);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas hidrográficas coloridas para escritas maiores (marca Faber Castell);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;canetas finas coloridas 0.4mm (marca Compactor);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;3. Por onde começar: os primeiros rabiscos e elementos básicos do protótipo&lt;/h2&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Defina e limite a proporção a ser trabalhada:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diferentes dispositivos possuem geralmente diferentes proporções de tela e essa importante informação deve ser considerada na criação dos protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delimite a área a ser trabalhada com traços fortes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Rascunhe o dispositivo ou janela do aplicativo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com o intuito de facilitar o entendimento do usuário - do protótipo - e permitir uma melhor comparação com a realidade, o rascunho do dispositivo é altamente recomendado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/limites-prototipo.jpg&quot; alt=&quot;Vários protótipos desenhados a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;http://raduluchian.com/sketching-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Radu Luchian - Tools of the trade: Sketching the web&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na internet é possível de encontrar diversos modelos e exemplos legais a serem utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;Defina os grids&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Com a área útil a ser trabalhada devidamente pronta para o desenho, crie mentalmente (no caso de protótipos de baixa fidelidade) ou delimite de lápis com o auxílio de uma régua (no caso de protótipos de média/alta fidelidade), os grids a serem trabalhados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses traços (grids) lhe auxiliarão na organização dos elementos durante todo o processo de prototipação e darão um senso de estética confortável ao desenho. Podem também facilitar (e muito) a futura codificação da tela, uma vez que existem diversos frameworks de front-end (HTML e CSS) que utilizam dessa prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos grandes princípios do design é trabalhar com grids. caso esse termo ainda não seja familiar ou considerado em seus trabalhos, recomendo veemente seu estudo e aplicação nos trabalhos de prototipagem.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Experiência centrada no usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando se desenvolve um sistema, ele é projetado para seus usuários e não para o requisitante, pense sempre nisso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, foque na experiência do usuário, isto é, crie seus protótipos pensando exatamente como o usuário gostaria de se interagir com o produto. Foco na interação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplique ao máximo seus conhecimentos em usabilidade e acessibilidade. Facilite seu uso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-experiencia-usuario.jpg&quot; alt=&quot;Usuário manuseando protótipos feito a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;http://walker.kim/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Walker Kim&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Inspire-se&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não é preciso reinventar a roda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas telas e interações já foram profundamente estudadas por especialistas e aplicadas em inúmeros projetos. Quando elas funcionam bem, não se faz necessário reinventa-las, pelo contrário, aproveite-as em seus protótipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipos-feitos-a-mao.jpg&quot; alt=&quot;Protótipos bem desenhados em um caderno e ao lado, caneta, régua e celular.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Créditos: &lt;a href=&quot;http://theguild.jp/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Guild&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você precisa de uma boa inspiração, encontre-a nos melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, a ‘simples’ página inicial do Google possui uma barra de pesquisa que é sua valiosa ‘ferramenta principal’. A experiência ao usá-la com certeza passou e passa por diversos estudos e aprimoramentos. Utilize-se dessa experiência para sua inspiração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se sempre que há uma grande diferença entre se inspirar e copiar uma ideia. Seja criativo!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Experimente seu protótipo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O protótipo é a forma mais rápida e barata de se usar um produto. Este é seu objetivo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/experimentando-o-prototipo.jpg&quot; alt=&quot;Usuário experimentando protótipo desenhado a mão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Crédito: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Car4IlhY3_0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Low fidelity prototype testing of the EE app (The UX Playground / Youtube)&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando criados em papéis, experimentar os protótipos com outros usuários se torna incrivelmente fácil uma vez que você precisa somente de apontar, seja com o dedo ou uma caneta para simular seu uso e colher feedbacks. Existem inclusive técnicas para estudo de usabilidade aplicáveis aos protótipos de papel. Faça bom uso!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Leituras complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Software_prototyping&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Software Prototyping (Wikipédia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.teach-ict.com/as_a2_ict_new/ocr/A2_G063/331_systems_cycle/prototyping_RAD/miniweb/pg5.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Benefits of prototyping (Teach ICT)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sixrevisions.com/user-interface/wireframing-benefits/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wiframe benefits (Six Revisions)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://raduluchian.com/sketching-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tools of the trade: Sketching the web (Radu Luchian)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 30 Jun 2016 22:06:05 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/6-dicas-essenciais-para-desenhar-bons-prototipos</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/desenvolvimento-web/6-dicas-essenciais-para-desenhar-bons-prototipos</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Ata de reunião: como fazer de forma efetiva</title>
				<description>&lt;p&gt;Toda reunião deve ser claramente registrada para que os envolvidos fiquem alinhados dos propósitos, definições e afazeres, assegurando assim sua efetividade.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A importância da ata de reunião&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É comum vermos pessoas se reunindo, gastando horas em discussões de vários assuntos, realizando diversas definições e posteriormente, por falta de uma ata, tudo se desfaz ao vento, como as palavras. Sim, muitas pessoas acreditam que não é preciso anotar pois está tudo na cabeça e será fácil recordar. Pois bem, saiba que a chance de falhar é imensa: os dias se passam, novos assuntos, novas discussões, novas definições e nenhuma memória ou registro para resgate do que ficou acordado. Importante também considerar a ‘oficialização’ de acordos e prazos, comuns em reuniões, para que posteriormente ambas as partes estejam alinhadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/reuniao-requisitos.jpg&quot; alt=&quot;Várias pessoas reunidas em uma mesa discutindo entre si requisitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, inúmeras razões óbvias afirmam a importância das atas. Caso ser um bom profissional é seu objetivo, independentemente de sua área de atuação, nunca deixe de relatar qualquer reunião e posteriormente alinhar as partes envolvidas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como criar uma ata de forma efetiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Independentemente da reunião, alguns itens são essenciais no cabeçalho de uma ata:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Data e hora (ou período): &lt;/strong&gt;itens indispensáveis para a organização&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Local:&lt;/strong&gt; facilitará a recordação futura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pauta:&lt;/strong&gt; descrição resumida do que se trata a reunião, facilitando sua identificação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Envolvidos:&lt;/strong&gt; identificação dos presentes com o nome e quando necessário, organização, cargo, email, telefone e outros dados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;É claro que não existe um modelo mágico perfeito para todas as atas. Cada profissional, área ou até mesmo o próprio objetivo da reunião em si pode fazer com que alterações se façam necessárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visando os objetivos principais de uma ata e sua efetividade, utilizo e recomendo a seguinte organização no corpo da ata:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Objetivos:&lt;/strong&gt; toda reunião deve ser preparada e possuir objetivos para se tornar efetiva, trabalhe portanto os itens que deseja executar na reunião e ao longo da mesma, utilize-os para manter o foco dos envolvidos em sua execução - este é o único item que deve estar obrigatoriamente preparado antes da reunião;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acompanhamento:&lt;/strong&gt; no decorrer da reunião vários assuntos deverão ser discutidos, apresentações realizadas, arquivos e documentos entregues, é portanto importante que todas essas ações sejam registradas - quando possível, de forma cronológica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Definições:&lt;/strong&gt; muitas reuniões são realizadas com o objetivo de definições, estas também devem estar adequadamente registradas com o intuito de consolidar tais aos envolvidos e, futuramente, servir de memória para resgate de informações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Afazeres:&lt;/strong&gt; ao longo da reunião, algumas atividades ainda a serem executadas serão levantadas, e, visando a facilidade no expediente, recomenda-se que sejam relatadas separadamente e quando possível, identificando o responsável e prazo por sua execução.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/modelo-exemplo.jpg&quot; alt=&quot;Modelo de ata exemplo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importante ressaltar que as considerações levantadas neste artigo são resultados puramente de experiências empíricas, isto é, vivenciadas ao longo do dia-a-dia de meu trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Modelo de ata para download&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Facilitando o uso das recomendações feitas no artigo, disponibilizo um modelo de ata a ser utilizado em word e abaixo uma exemplificação de uso da mesma.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;../assets/downloads/ata-reuniao-modelo.docx&quot;&gt;Baixar modelo de ata em branco (ata-reuniao-modelo.docx)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Tue, 19 Jan 2016 08:36:19 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/produtividade/atas-de-reunioes-como-fazer-de-forma-efetiva</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Como desenvolver sites utilizando o Bootstrap 3</title>
				<description>&lt;p&gt;No artigo '&lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desenvolvendo com Bootstrap 3: um framework front-end que vale a pena!&lt;/a&gt;' fiz uma breve apresentação do &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; apontando seus pontos positivos e negativos, explicando o funcionamento do sistema de grids e como se inicia um projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas agora chegou a hora de colocar a mão na massa pra valer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 6 etapas, você desenvolverá o seu primeiro site utilizando o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Fase de concepção&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de sair desenvolvendo qualquer página, é importante demandar tempo em entender a real necessidade e objetivo do que será criado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é uma das fases mais importantes do ciclo de vida de um projeto e constantemente negligenciadas pelos desenvolvedores, no anseio de se ter um produto a ser usado em pouco tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas pare e pense: nada adianta uma página bem desenvolvida se ela não atende o objetivo de seu idealizador ou a real necessidade do usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto se inspire, pense, rabisque, faça &lt;em&gt;brainstorm’s&lt;/em&gt;, peça opiniões, enfim, demande tempo... o quanto necessário, pois valerá a pena, pode confiar. ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/site-concepcao-sketch.jpg&quot; alt=&quot;Homem rascunhando em papel o desenho de um aplicativo&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;em&gt;Como &lt;strong&gt;exemplo de caso&lt;/strong&gt;, desenvolveremos um site com o objetivo de divulgar informações pessoais e profissionais de um indivíduo. A fase de concepção portanto se dá em descobrir quais serão esses dados e quais suas importâncias (para já se ter uma idéia da organização e disposição do conteúdo).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Dados a serem disponibilizados:&lt;/strong&gt; nome, cargo, foto, resumo, telefone, email, localidade, experiências profissionais, habilidades, paixões e hobbies.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Defina a estrutura do layout pensando em grids&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com a concepção elaborada, chegou a hora de definir o layout, isto é, a estrutura visual de seu site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de sempre pensar em grids! O &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; trabalha com até 12 colunas e seu layout deve respeitar esses limites. &lt;em&gt;(O sistema de grids foi explicado no artigo citado no início desta postagem - &lt;a href=&quot;http://thiagonasc.com/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ver artigo&lt;/a&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Através de desenhos bem simples (chamados de &lt;em&gt;wireframes&lt;/em&gt;) feitos à mão ou no próprio computador, você definirá onde e como ficará cada componente de seu site como o menu de navegação, rodapé, conteúdo e o que mais tiver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/wireframe-bootstrap.gif&quot; alt=&quot;Imagem mostrando o layout sobrepondo os grids do bootstrap&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;No &lt;em&gt;wireframe&lt;/em&gt; acima é possível perceber a distribuição do conteúdo respeitando o sistema de &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt; (colunas de contorno azul), dividido em 12 porções iguais.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Preparando o ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em sua forma mais simples de utilização, preparar um ambiente utilizando &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Bootstrap&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; é extremamente fácil e rápido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acesse a página oficial do &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.getbootstrap.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.getbootstrap.com/&lt;/a&gt;) e faça o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; de sua versão compilada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-download.jpg&quot; alt=&quot;Seta apontando para o botão de download do Bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descompacte o arquivo zip no local desejado e seu ambiente está &lt;strong&gt;pronto&lt;/strong&gt;! Simples, não? =D&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Criando a estrutura do HTML&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Crie o arquivo “&lt;strong&gt;index.html&lt;/strong&gt;” no diretório raíz e insira o código ‘padrão’ da estrutura do &lt;em&gt;Bootstrap&lt;/em&gt; disponível abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26
27
28&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pt-BR&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;utf-8&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;X-UA-Compatible&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;IE=edge&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;viewport&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;width=device-width, initial-scale=1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content must come *after* these tags --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Bootstrap - Template básico&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Bootstrap --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;css/bootstrap.min.css&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;stylesheet&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- WARNING: Respond.js doesn't work if you view the page via file:// --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--[if lt IE 9]&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Olá, mundo!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- jQuery (necessary for Bootstrap's JavaScript plugins) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.3/jquery.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Include all compiled plugins (below), or include individual files as needed --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;js/bootstrap.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Estrutura pronta, vamos iniciar a codificação do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Codificando a estrutura do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para o exemplo, vamos dividir esta etapa em quatro itens:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.1. Definindo os componentes principais&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nosso &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; possui 3 componentes horizontais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. cabeçalho: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;header;&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;2. seção principal: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;section;&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;3. rodapé: &lt;/strong&gt;&lt;em&gt;footer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/grid-horizontal.gif&quot; alt=&quot;Divisões estruturais da página em divs horizontais&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código a ser inserido dentro do &amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt; de nosso arquivo &quot;index.html&quot; para realizar esta separação é bastante simples:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&amp;gt;&lt;/span&gt;HEADER &amp;gt; NAV&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&amp;gt;&lt;/span&gt;SECTION &amp;gt; ASIDE&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&amp;gt;&lt;/span&gt;SECTION &amp;gt; ARTICLE&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&amp;gt;&lt;/span&gt;FOOTER&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Com as estruturas horizontais prontas, partimos para codificação de cada componente e suas divisões em grids, ou seja, as divisões em colunas do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.2. Codificando o cabeçalho (header) com a barra de navegação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; já possui uma barra de navegação (ou &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt;) como um componente pronto para uso (e isso significa que você não precisará codificar uma linha sequer para isso). ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta entrar na documentação disponível no site oficial &lt;a href=&quot;http://www.getbootstrap.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.getbootstrap.com&lt;/a&gt; e procurar pela &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt; na página de &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/components/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;componentes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copie e cole o código da barra de navegação dentro de sua &lt;em&gt;header&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perceba que a documentação disponibiliza algumas customizações para cada componente, um exemplo é a possibilidade de tornar a barra de navegação fixa ao topo ou utilizá-la com suas cores invertidas, como é o nosso caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dois pontos importantes a serem observados:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;1. Para que os elementos fiquem centralizados na página, basta utilizar a classe &quot;container&quot; nos elementos superiores de cada seção.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;2. Quando utiliza-se a barra de navegação fixa no topo, é necessário adicionar um espaçamento&lt;em&gt; (margin-top)&lt;/em&gt; ao elemento inferior para evitar que a mesma sobreponha a &lt;em&gt;navbar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código para nosso exemplo ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar navbar-inverse navbar-fixed-top&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Brand and toggle get grouped for better mobile display --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-header&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;button&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;button&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-toggle collapsed&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-toggle=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-target=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-expanded=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;false&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;sr-only&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Toggle navigation&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-brand&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;nome do site&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
            &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Collect the nav links, forms, and other content for toggling --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse navbar-collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;nav navbar-nav navbar-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 1&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 2&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 3&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 4&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.container --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho-fim --&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.3. Codificando o componente central (section) e seus grids&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chegou o momento de trabalhar efetivamente com os &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt; (visto que não precisamos dele no cabeçalho, uma vez que utilizamos o componente pronto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme o desenho do &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;, o componente central, definido na estrutura do HTML como &lt;em&gt;section,&lt;/em&gt; deverá receber duas colunas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;em&gt; aside&lt;/em&gt; (elemento à esquerda):&lt;/strong&gt; onde virão os detalhes do profissional como a foto, nome, e-mail, telefone, etc;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;em&gt; article &lt;/em&gt;(elemento à direita):&lt;/strong&gt; elemento principal, onde virão os textos e descrições mais detalhadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/aside-article-2.jpg&quot; alt=&quot;Divisão em grids do layout utilizando o bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Lembrando as regras do sistema de grids:&lt;/strong&gt; as colunas devem estar inseridas na &amp;lt;div class=&quot;row&quot;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; e a soma das mesmas não podem ultrapassar 12.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o exemplo, utilizaremos a seguinte proporção: 'md-3' para o elemento &lt;em&gt;aside&lt;/em&gt; e 'md-9' para o &lt;em&gt;article&lt;/em&gt; (somando 12 no total, preenchendo assim a largura da página).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs: foi adicionado o margin-top à section, evitando que a mesma sobreponha a barra de navegação.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O código de nossa &lt;em&gt;section &lt;/em&gt;portanto ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;style=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;margin-top:100px;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-3&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        aside
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        article
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.4. Codificando o rodapé (footer)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nosso rodapé&lt;em&gt; (&lt;/em&gt;footer)&lt;em&gt; &lt;/em&gt;seguirá a mesma lógica do elemento anterior &lt;em&gt;(section)&lt;/em&gt;, porém as proporções serão invertidas. Utilizaremos 'md-9' para a coluna da data de última atualização e 'md-3' para a coluna dos créditos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;row&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Última atualização&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-3 text-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Créditos&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3&gt;5.5. Código completo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O resultado é o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24
25
26
27
28
29
30
31
32
33
34
35
36
37
38
39
40
41
42
43
44
45
46
47
48
49
50
51
52
53
54
55
56
57
58
59
60
61
62
63
64
65
66
67
68
69
70
71&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pt-BR&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;utf-8&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;X-UA-Compatible&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;IE=edge&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;viewport&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;width=device-width, initial-scale=1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content must come *after* these tags --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Bootstrap - Template básico&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Bootstrap --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;css/bootstrap.min.css&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;stylesheet&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- WARNING: Respond.js doesn't work if you view the page via file:// --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--[if lt IE 9]&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&quot;https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js&quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
        &amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar navbar-inverse navbar-fixed-top&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Brand and toggle get grouped for better mobile display --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-header&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;button&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;button&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-toggle collapsed&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-toggle=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-target=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-expanded=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;false&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;sr-only&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Toggle navigation&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;icon-bar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;navbar-brand&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;nome do site&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
                    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Collect the nav links, forms, and other content for toggling --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;collapse navbar-collapse&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;bs-example-navbar-collapse-1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;nav navbar-nav navbar-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 1&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 2&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 3&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Link 4&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- /.container --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Cabeçalho-fim --&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;style=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;margin-top:100px;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;aside&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-3&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                aside
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-md-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                article
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;footer&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;row&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-9&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Última atualização&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;col-xs-3 text-right&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Créditos&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/span&gt;
 
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- jQuery (necessary for Bootstrap's JavaScript plugins) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.3/jquery.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Include all compiled plugins (below), or include individual files as needed --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;js/bootstrap.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2&gt;6. Insira o conteúdo e publique!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Layout&lt;/em&gt; codificado, agora basta inserir os conteúdos e publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resultado final:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/screenshot-resultado-final.jpg&quot; alt=&quot;Layout final desenvolvido em bootstrap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://htmlpreview.github.io/?https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates/blob/master/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-eye-open&quot;&gt;&lt;/span&gt; Ver demo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates/archive/master.zip&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-download-alt&quot;&gt;&lt;/span&gt; Baixar projeto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-success&quot; href=&quot;https://github.com/thiagonasc/bootstrap-3-templates&quot; target=&quot;_blank&quot; role=&quot;button&quot;&gt;&lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-inbox&quot;&gt;&lt;/span&gt; Repositório no GitHub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;br&gt;

&lt;p&gt;O mais legal: seu site está funcional e responsivo para diversos dispositivos com resoluções diferentes, seja smartphones, tablets, notebooks ou desktops.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 27 Jul 2015 23:15:21 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/geral/como-desenvolver-sites-utilizando-o-bootstrap-3</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/geral/como-desenvolver-sites-utilizando-o-bootstrap-3</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Organize suas anotações e mantenha a mente equilibrada com o Evernote</title>
				<description>&lt;p&gt;Manter-se organizado é um dos hábitos mais saudáveis para a vida pessoal e profissional. Os benefícios são inúmeros e o resultado imediato: manter a mente equilibrada é sinônimo de maior produtividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das formas eficazes de se manter a mente tranquila é organizar toda a ‘tralha’ de informação - que habita desordenadamente sua cabeça - em ambientes confiáveis e seguros, a qual podemos chamar de repositórios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se tira todo esse peso da cabeça e o coloca em um local de fácil acesso, você libera sua mente para descansar ou até mesmo pensar em novos planos e projetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/mente-limpa.jpg&quot; alt=&quot;Representação de uma mente cheia de tralhas e outra vazia, com as tralhas depositadas em um repositório&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início, para guardar essas ‘tralhas de informações’, utilizava o próprio 'Editor de Textos' do Mac ou 'Bloco de Notas' do Windows por sua praticidade - abrir um desses aplicativos não leva um segundo - e facilidade de uso - formatação simples e direta, salvos em arquivos minúsculos de poucos kilobytes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o tempo, porém, você percebe a dificuldade em manter esses arquivos organizados em diferentes pastas do computador e o mais penoso, que inviabilizou o uso no meu caso, realizar pesquisas de conteúdos em meio a tantos arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como exemplo, imagine que para cada nota de reunião você crie um arquivo txt nomeado pela data e pauta principal. Dentro dele, você liste os participantes e todas as demais informações. Caso você precise em determinado momento buscar pelas reuniões que o profissional ‘X’ participou, será necessário abrir todos os arquivos e então realizar a pesquisa pelo termo um a um. Trabalhoso, não?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois então comecei a busca pelo aplicativo ideal que pudesse me auxiliar no arquivamento e organização de todas essas tralhas. Eis que entra em cena o Evernote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/evernote-interface.jpg&quot; alt=&quot;Screenshot do Evernote mostrando várias anotações&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À primeira vista, um aplicativo amigável, que une a praticidade em ser leve, a facilidade de uso por sua formatação simples e o principal - atendendo à demanda - a funcionalidade de manter em um único repositório todas as anotações, de forma organizada e de fácil acesso. Bingo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente mantenho todas as minhas notas pessoais e profissionais, sistematicamente organizadas no Evernote, disponíveis a todo momento e em qualquer dispositivo, mantendo a mente equilibrada e livre para descansar ou maquinar novos desafios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prometo publicar em breve um artigo que descrevo como organizo minhas notas pessoais e profissionais utilizando o Evernote.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 22 May 2015 16:50:27 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/produtividade/organize-suas-anotacoes-e-mantenha-a-mente-equilibrada-com-evernote</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/produtividade/organize-suas-anotacoes-e-mantenha-a-mente-equilibrada-com-evernote</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Justificar texto na web: boa ou má prática?</title>
				<description>&lt;p&gt;Diversas vezes ouço de clientes: “Poderia justificar os textos do site por favor?”. É comum e natural, textos alinhados estão presentes na maioria de nossas leituras: jornais, revistas, livros e vários outros impressos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como funciona o texto justificado?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O texto justificado insere espaçamentos entre as palavras de forma a preencher as colunas de forma homogênea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-1.gif&quot; alt=&quot;Imagem comparando texto alinhado à esquerda e justificado.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quando o texto justificado é uma boa prática?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No caso de impressos, o uso desse ‘recurso’ facilita a organização e legibilidade do material criando grandes blocos visuais de conteúdos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-2.gif&quot; alt=&quot;Jornal Folha de São Paulo e Revista Istoé utilizando-se de textos justificados em suas páginas&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante levar em conta que os softwares para materiais impressos utilizam-se de vários recursos (espaçamento diferente entre as palavras e letras, uso de hífen quebrando as palavras ao meio, balanceamento de fontes mais finas ou largas) que evitam os grandes espaços em branco entre as palavras.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quando o texto justificado é uma má prática?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nossos olhos se comportam de forma diferente no caso da leitura em sites. Ler em dispositivos digitais, como os monitores de computador, é muito mais difícil e menos cômodo que ler em materiais impressos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/justificado-3.gif&quot; alt=&quot;Diferença entre a leitura no computador e no papel, utilizando-se do dedo para referenciar.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na web, seu fluxo de leitura e posicionamento acontece naturalmente com os olhos, você não utiliza o dedo para se posicionar - às vezes nos aproveitamos do ponteiro do mouse, mas ainda assim não é tão efetivo - e por mais que imperceptível, a tela pisca intermitentemente causando desconfortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os grandes blocos uniformes tornam sua tarefa de ir à próxima linha mais difícil, uma vez que o fim da mesma não possui uma referência fácil de ser visualizada e os grandes buracos entre as palavras, causadas pelo espaçamento, tornam a leitura descontínua, pausada e consequentemente mais lenta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sendo mais criterioso e pensando em tipografia...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As fontes são especialmente desenhadas levando em conta milimetricamente o espaçamento entre as letras e palavras de forma a oferecer uma leitura e um visual agradável. Ao justificar, toda essa 'atenção’ é descartada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/anatomy-of-type.jpg&quot; alt=&quot;Detalhes da anatomia de uma tipografia&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Imagem: &lt;a href=&quot;http://typophile.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TypoHile&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Justificar texto é uma prática comum e assertiva no caso de livros, jornais, revistas e outros impressos, onde a ideia é criar blocos visuais de conteúdos e facilitar sua organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, para a web, onde a formação desses blocos é dinâmica por formatos e dimensões diferentes de navegadores e a leitura é feita sem o auxílio das mãos, &lt;strong&gt;a regra geral é não justificar os textos e mantê-los alinhados normalmente à esquerda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://designforhackers.com/blog/never-justify-type-on-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Never Justify Type on the Web (Design Hackers)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.castlegateit.co.uk/2013/09/can-justified-text-be-justifed-for-the-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Can justified text be justified for the web? (CastleGate IT)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Leituras complementares&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://wmich.edu/writing/readability&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Readability Do's and Dont's - Writing Style Guide (Wester Michigan University)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tableless.com.br/um-guia-completo-de-tipografia-para-a-web/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um guia completo de tipografia para a web (Tableless)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 21 Feb 2015 15:26:08 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/justificar-texto-na-web-boa-ou-ma-pratica</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/desenvolvimento-web/justificar-texto-na-web-boa-ou-ma-pratica</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Usabilidade em formulários: usar ou não usar o botão limpar?</title>
				<description>&lt;p&gt;O botão limpar traz a facilidade de remover qualquer tipo de preenchimento ou seleção feita pelo usuário, isto é, &lt;strong&gt;fornece a agilidade em retornar todos os campos do formulário ao seu estado inicial com uma única ação&lt;/strong&gt;. Sua funcionalidade é extremamente útil, no entanto se mal aplicada, pode trazer grandes transtornos aos usuários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sejamos práticos: o &lt;strong&gt;objetivo principal de um formulário é ser preenchido e submetido&lt;/strong&gt;, o botão limpar portanto é uma funcionalidade &lt;strong&gt;extra&lt;/strong&gt;, esse motivo por si só já comprova que seu uso é &lt;strong&gt;excessão&lt;/strong&gt; e não regra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em formulários de muitos campos, como páginas de cadastro, caso o usuário desista do preenchimento no meio do processo, é usual procurar pelo botão cancelar, voltar ou acessar qualquer outro link disponível que leve-o à outra página, cancelando o cadastro. O botão limpar nesse caso é pouco útil, desnecessário ou até mesmo prejudicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em formulários simples, com menos campos, como formulários de contato, a regra não muda: é mais fácil sair da página ou simplesmente não enviar, simples assim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O botão limpar, em ambos os casos, traz mais opções ao usuário e consequentemente, o faz gastar mais tempo para atingir seu objetivo. Por fim, o mais prejudicial: aumenta sua possibilidade de erro ao clicar em “Limpar” acidentalmente, fazendo que toda sua informação preenchida se perca.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mas afinal, quando então usar o botão limpar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Imagine uma página em que o usuário tenha a necessidade de realizar diversas pesquisas em um curto espaço de tempo, preenchendo vários campos com dados diferentes. A necessidade de retornar ao estado inicial vários campos de uma só vez para agilizar o processo é fundamental, nesse caso, se aplica e muito bem o botão “Limpar”!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dica de usabilidade: lembre-se de definir a navegação por tab no formulário, nunca colocando o botão limpar acessível depois do último campo de preenchimento. É recomendável que ele seja a última opção de navegação (do formulário).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Preencher formulários não é algo tão agradável, preencher duas vezes, menos ainda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduzindo e parafraseando Jakob Nielsen, mestre em usabilidade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“A web seria um lugar mais feliz se praticamente todos os botões de limpar em formulários fossem removidos. Esse botão quase nunca ajuda o usuário, pelo contrário, na maioria das vezes o atrapalha”.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Portanto, salvo os raros casos em que se faz necessário, formulários que necessitam de um fácil retorno ao estado inicial para uma nova submissão, evite o botão limpar e mantenha seus usuários felizes e satisfeitos!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nngroup.com/articles/reset-and-cancel-buttons/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reset and Cancel Buttons (Nielsen Norman Group)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nngroup.com/articles/ten-usability-heuristics/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;10 Usability Heuristics for User Interface Design (Nielsen Norman Group)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://fator.ws/botao-limpar/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A maldição do botão Limpar (Fator W)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 23 Nov 2014 00:16:24 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-em-formularios-usar-ou-nao-usar-o-botao-limpar</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-em-formularios-usar-ou-nao-usar-o-botao-limpar</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Usabilidade: 10 regras para você desenvolver interfaces agradáveis aos usuários</title>
				<description>&lt;p&gt;Já notou como o uso de alguns sistemas flui tão naturalmente que você nem repara que existe todo um trabalho de interface por trás? Em contrapartida, outros, mesmo com um visual bonito, cheio de elementos que saltam aos olhos, se torna um martírio usá-lo. Essa diferença entre o feio e o bonito, o usável e o não usável se resume na agradabilidade da interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma interface agradável combina boas técnicas visuais com boas práticas de usabilidade. Ela permite o acesso e execução de tarefas de forma fácil e rápida. Depois de várias pesquisas, leituras e experiências, sintetizei em 10 itens as principais regras de usabilidade para interfaces agradáveis de usar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Conheça a real necessidade do usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Projete a interface se baseando nas reais necessidades do usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;O &lt;strong&gt;telefone antigo&lt;/strong&gt; é uma ótima analogia: simples e direto. A necessidade do usuário neste caso podem ser duas: ligar para alguém utilizando um número ou atender uma ligação. Para ambos, a interface é intuitiva, clara e evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/telefone.jpg&quot; alt=&quot;Telefone antigo: simples e fácil de ser utilizado&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;O &lt;strong&gt;elevador &lt;/strong&gt;é outro bom exemplo: você pode se movimentar para cima ou para baixo com ele e nem por isso existem os botões &quot;Ir para cima&quot; ou &quot;Ir para baixo&quot;. Seu objetivo é sempre um só: ir a um determinado andar, e por isso, círculos com os números  - e/ou letras - diretos, simples e fáceis de serem usados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As seções devem seguir a ordem cronológica de uso e as ações mais comuns devem estar facilmente acessíveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Seja simples: menos é mais!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As melhores interfaces são invisíveis ao usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;Que tal o &lt;strong&gt;Google Chrome&lt;/strong&gt; como exemplo? O navegador mais utilizado do mundo (fonte: &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_navegadores&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;) tem uma das interfaces mais simples que se possa imaginar. E engana-se quem pensa que ele é tão simples quanto seu visual, muito pelo contrário, é um aplicativo robusto e recheado de recursos, porém ficam &quot;invisíveis&quot; à primeira vista mas facilmente acessíveis, exatamente como deve ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/googlechrome.jpg&quot; alt=&quot;Aplicativo do Google Chrome aberto: interface extremamente simplista&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evite elementos desnecessários e entregue os demais de maneira limpa e direta.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de ferramenta para estilização de texto &lt;em&gt;(richtext)&lt;/em&gt; à evitar:&lt;/strong&gt; muitos botões e muitos comandos. O usuário se sente perdido e cheio de dúvidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/evitar11.jpg&quot; alt=&quot;Exemplo de caixa de texto com ferramentas difíceis de serem utilizadas.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Exemplo de ferramenta para estilização de texto &lt;em&gt;(richtext)&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.gmail.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gmail&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt; todas as ações de maneiras simples e fácil de se utilizar. Como o uso (em sua maioria) é mandar um texto simples, sem estilização, a ferramenta fica disponível ao usuário porém &quot;escondida&quot;. E ainda que ele a acesse, as opções não vem todas já disponíveis de primeira, causando confusões em meio a tantos ícones. Elas surgem à medida de suas necessidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bomexemplo1.gif&quot; alt=&quot;Caixa de texto do Gmail: fácil de ser utilizada, simples e direta.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia é mostrar sempre o &quot;máximo&quot; utilizando o &quot;mínimo&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Crie uma identidade para seu sistema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Usuários se sentem mais confortáveis e são mais eficientes em utilizar elementos e recursos padronizados em todo o sistema, o que podemos chamar de identidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a identidade é bem aplicada, basta uma única interação do usuário com o sistema para que se torne capaz de reutilizá-lo a qualquer momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/word-excel-powerpoint.jpg&quot; alt=&quot;Barra de ferramentas do Microsoft Word, Excel e Powerpoint, um sobre o outro.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;A família &lt;strong&gt;Microsoft Office&lt;/strong&gt;, como podemos ver acima (Word, Excel e PowerPoint nas versões para Mac), utiliza uma identidade padrão para seus aplicativos. Uma boa experiência com o primeiro é o suficiente para que o usuário se sinta confortável a utilizar os demais.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Não exija esforço de seu usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Priorize o reconhecimento ao invés de recordação. É melhor que o usuário entenda e reconheça uma ação do que ter de lembrar o que aconteceu em situações anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;Um exemplo que presenciei recentemente e ilustra bem essa questão foi o requisito de um botão para duplicar o código do usuário. A primeira versão - inteligentemente (sem ironia) - proposta foi a de um botão circular com o desenho de uma ovelha dentro. Fantástico! A ovelha fazia alusão à &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Ovelha_Dolly&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dolly&lt;/a&gt;, primeiro mamífero clonado com sucesso, em 1996, e que dava total sentido à ação que era &quot;clonar&quot;. Porém, isso demandaria um grande esforço do usuário e definitivamente, não funcionaria. Uma boa opção é recorrer à padrões, que no caso, um documento sobre o outro (mais a dica de tela ao passar o mouse indicando o nome da ação &quot;Duplicar&quot;) ou utilizar a própria legenda/texto como o ícone do botão (somente caso a dimensão não atrapalhe a leitura ou a identidade do sistema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/duplicar-botao1.jpg&quot; alt=&quot;Três ícones diferentes representando a mesma ação: duplicar.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explicações em excesso na tela demandará mais tempo do usuário e consequentemente, o deixará mais confuso e frustrado. Minimize os impactos utilizando elementos consistentes, fáceis de serem entendidos e usados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/exemplo-2.gif&quot; alt=&quot;Duas versões de um mesmo formulário, uma cheia de informações e outra simples, fácil.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forneça atalhos e estratégias para facilitar o usuário a realizar tarefas de forma descomplicada e eficiente: teclas de atalho e máscaras em formulários são bons exemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interfaces intuitivas e familiares se aproveitam de elementos comuns em nosso cotidiano para interagir com o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/pasta.jpg&quot; alt=&quot;Pasta com várias abas.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Organize a informação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Crie padrões de espaçamentos e grids, elementos fundamentais para organizar a informação e permitir que a atenção seja focada em porções específicas, facilitando a concentração do usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize fontes, tamanhos e cores diferentes nos textos, melhorando a dinâmica de leitura da página, legibilidade e leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/organizar-informacao.gif&quot; alt=&quot;Animação mostrando o processo de organização da informação.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. O vazio nunca deve estar vazio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O estado vazio acontece quando o sistema ainda não foi utilizado ou não tem dados para serem exibidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seções sem conteúdo, tabelas vazias, campos não preenchidos, pesquisas que não encontram resultados, todas esses cenários se constituem como &quot;estado vazio&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/pesquisa-sem-resultado.gif&quot; alt=&quot;Pesquisa sem resultados que não demonstra feedback ao usuário.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se aproveite da situação e interaja com o usuário provendo instruções inteligentes para o início de sua utilização ou forneça informações que explique o motivo da situação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/pesquisa-sem-resultado-bom.gif&quot; alt=&quot;Pesquisa sem resultados que demonstra feedback ao usuário: nenhum registro encontrado.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. Se aproveite do contraste&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elementos com bom contraste saltam aos olhos, o contrário, por sua vez, passa mais facilmente despercebido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/contraste.jpg&quot; alt=&quot;Duas tabelas mostrando o exemplo de como o contraste chama a atenção do usuário&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;color: #313130; padding-left: 60px;&quot;&gt;Na imagem acima &lt;em&gt;(uma releitura do &lt;a href=&quot;http://usabilitypost.com/2008/08/14/using-light-color-and-contrast-effectively-in-ui-design/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UsabilityPost&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;, fica evidente o poder do contraste. Utilizando-se dos mesmos elementos e textos, variando somente os cinzas, podemos perceber que à esquerda, a atenção é voltada ao texto e à direita, o botão &quot;Comprar&quot; nos saltam aos olhos.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;color: #313130;&quot;&gt;Utilize do recurso e gerencie a atenção do usuário para o que realmente é necessário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8. Utilize as cores estrategicamente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O uso estratégico das cores chama emocionalmente a atenção dos usuários e se bem utilizada, torna mais eficiente sua tomada de decisão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É imprescindível utilizar as cores corretas, que variam em cada caso, estude sobre a psicologia das cores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importante:&lt;/strong&gt; tratando-se de acessibilidade, utilizar somente as cores para distinguir  uma ação da outra não é uma boa prática. Algumas deficiências visuais tais como o daltonismo impedem essa diferenciação. A utilização de ícones se torna um auxílio poderoso nesses casos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/usabilidade-uso-das-cores.gif&quot; alt=&quot;Caixa de confirmação utilizando-se das cores e icones para facilitar seu uso.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tome nota: interfaces com fundo branco e texto preto são mais confortáveis e cansam menos os olhos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;9. Dê o controle ao usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O usuário está no comando, ele quer e precisa ter o controle das ações e a liberdade de manusear o sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oferecer liberdade ao usuário se diz em possibilitá-lo avançar ou voltar pelas páginas do sistema, executar ou cancelar determinada ação e às vezes até mesmo retroceder.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;Ações como &quot;Remover&quot; ou &quot;Excluir&quot; determinado registro de um sistema são na maioria das vezes processos irreversíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/controle-liberdade-evitar.gif&quot; alt=&quot;Exemplo de ação que não dá a opção do usuário cancelar sua solicitação.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;Para esses tipos de ações, irreversíveis ou de grande impacto no fluxo do sistema, forneça sempre uma mensagem de confirmação, explicando a ação que será realizada e permitindo que o usuário possa prosseguir ou cancelar. O exemplo (abaixo) vai além, permite que o usuário possa até mesmo retroceder (restaurar o registro) mesmo após sua confirmação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/controle-liberdade-bomuso.gif&quot; alt=&quot;Exemplo de ação que ao clicar, permite o usuário cancelar sua solicitação.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;&lt;em&gt;Ok. Essa opção de &quot;restaurar&quot; pode parecer exagero, mas em alguns casos (como nossas caixas de e-mails) são de extrema utilidade! Veja a real necessidade de seu sistema e aplique-o se necessário.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;10. Faça o sistema conversar com o usuário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Toda ação gera uma reação &lt;em&gt;(já dizia Newton)&lt;/em&gt; e em sistemas não deve ser diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;É comum termos ações que não geram resultado em tempo real, isto é, ações que exigem um tempo de resposta do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/sistema-respondendo-usuario-evitar.gif&quot; alt=&quot;Funcionalidade que ao ser acionada o sistema não fornece feedback.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 60px;&quot;&gt;O que não podemos fazer é deixar de exibir um &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; ao usuário informando-o que a ação foi solicitada ou executada. Uma boa prática para estes casos são as famosas barras de progressão (carregando, loading...). Elas informam ao usuário que o sistema está processando sua ação e ainda, quando animadas, melhoram a experiência do usuário, tornando a espera mais agradável (ou menos desagradável).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/sistema-respondendo-usuario-bomexemplo.gif&quot; alt=&quot;Funcionalidade que ao ser acionada fornece feedback ao usuário.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma interface agradável conversa com o usuário, o instrui sempre que necessário e fornece &lt;em&gt;feedbacks&lt;/em&gt; a cada ação: sucesso, alertas e erros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/informacao-sucesso-alerta-erro.jpg&quot; alt=&quot;Exemplos de mensagens de alerta, sucesso, erro e informação.&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenha sempre em mente a regra: melhor que mensagens de erro são formas de prevenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E lembre-se: &lt;strong&gt;fale sempre a linguagem do usuário!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Referências:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.usability.gov/what-and-why/user-interface-design.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;User Interface Design Basics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nngroup.com/articles/ten-usability-heuristics/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;10 usability heuristics for user interface design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://usabilitypost.com/2009/04/15/8-characteristics-of-successful-user-interfaces/#forgiving&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;8 Characteristics Of Successful User Interfaces&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.smashingmagazine.com/2009/10/07/minimizing-complexity-in-user-interfaces/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Minimizing Complexity In User Interfaces&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.teamtreehouse.com/affordances-web-design&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;What Are Affordances in Web Design?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://usabilityfriction.com/2010/11/08/how-to-write-a-good-empty-state/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;How to Write a Good Empty State&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 27 Aug 2014 21:41:39 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-10-regras-desenvolver-interfaces-agradaveis</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/usabilidade/usabilidade-10-regras-desenvolver-interfaces-agradaveis</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Paginação: boas práticas de uso para uma experiência perfeita</title>
				<description>&lt;p&gt;Sempre que temos uma página com muitos itens a exibir, a paginação se faz necessária, ou melhor, um mal necessário, como diz &lt;a title=&quot;Wikipédia - Jakob Nielsen&quot; href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Jacob_Nielsen&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jakob Nielsen&lt;/a&gt;. Ele se refere assim por considerar que a melhor opção, claro, seria mostrar tudo em uma única página, sem a necessidade do usuário percorrer várias até encontrar o que procura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas conhecendo os cenários e suas realidades, sabemos que no caso de listas, como na exibição de produtos em lojas virtuais ou resultados de pesquisas em sistemas, a necessidade não é exibir todos os itens de uma única vez, mas sim organizá-los de forma eficaz, facilitando seu acesso e tornando as páginas mais rápidas e usuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando estudos e experiências pessoais de uso ao longo do tempo, é possível elencar boas práticas no uso da paginação:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Paginação: um título desnecessário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como diz a 8º heurística de Nielsen, estética e design minimalista: evite que os textos e o design fale mais do que o usuário necessita saber. Os “diálogos” do sistema precisam ser simples, diretos e naturais, presentes somente quando necessários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando bem desenhada, a paginação dispensa o título. Ou seja, se você precisou escrever &quot;Paginação&quot; para que o usuário a utilize, há algo de errado: considere redesenhá-la!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Boa visibilidade e posicionamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A paginação é uma navegação complementar e deve ter bom posicionamento e boa visibilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilize fontes com tamanhos e cores que sigam o padrão de uso da página, dando boa visibilidade e posicione-a logo após o término da listagem de itens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns sites, para facilitar a navegação, a dispõe também, em menor tamanho, no início da página - considere se necessário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Seja simples&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algumas ferramentas de paginação oferecem recursos avançados de navegação como ir direto à uma página específica ou avançar determinado número de páginas de uma só vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de serem recursos extras, os usuários estão mais habituados às formas simples e se dão melhores com os modelos convencionais.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Forneça opções de ordenação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma boa e recomendada funcionalidade é fornecer opções de ordenação de forma a otimizar seu uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao ordenar por sua prioridade, o usuário reduz a necessidade de percorrer várias páginas até encontrar o item desejado, tornando sua experiência mais fluida e eficiente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Não utilize estilos subscritos nos links&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como diz Faruk, usar estilos subscritos nos links geralmente são uma boa ideia, mas se tornam desnecessários em ferramentas de paginação uma vez que os links são óbvios e o estilo subscrito irá apenas deixar o visual carregado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Forneça um bom espaço para as áreas clicáveis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quanto maior a área de clique mais acessível se tornam os botões e consequentemente, mais fáceis de serem utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É bom considerar também os usuários que acessam por meio de smartphones e tablets, sendo &lt;em&gt;touch&lt;/em&gt;, o dedo não possui um ponto de clique tão preciso quanto o cursor do mouse e consequentemente, as áreas com maior área de acesso oferecem maior facilidade de uso e melhor experiência ao usuário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dê espaços entre um link e outro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O espaçamento entre um botão e outro tornará o uso da paginação mais confortável e precisa ao usuário, evitando acessos indesejados (por conta de poucos &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Identifique a página atual e forneça os links básicos de navegação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A função da paginação é facilitar a navegação do usuário, portanto a ferramenta deve deixar claro onde o usuário está, onde esteve e onde poderá ir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto destaque a página atual e remova seu link (aumentando a indicação de onde o usuário está).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forneça os links básicos de navegação como &quot;Página Anterior&quot; e &quot;Próxima Página&quot;, posicionando-os sempre no início e fim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há quem prefira não os utilizar, mas em casos de sistemas e sites que o usuário deverá percorrer a paginação somente uma vez, forneça indicações de páginas já visitadas - com cores diferentes das ainda não visitadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Forneça atalhos e informações complementares úteis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Links para a &quot;primeira página&quot; e &quot;última página&quot; muitas vezes são úteis, considere-as se necessário!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outras informações também pode ser interessantes dependendo da aplicação: quantidade de itens exibidos por página, quantidade total de itens listados e quantidade total de páginas. Lembre-se: somente as disponibilize quando realmente forem úteis, caso contrário, prefira o visual limpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E lembre-se: a melhor paginação é aquela que funciona!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Referências:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nngroup.com/articles/item-list-view-all/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Users' Pagination Preferences and 'View All' - Jakob Nielsen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gist.github.com/mislav/622561&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Article: Pagination 101 - by: Faruk Ates&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.smashingmagazine.com/2007/11/16/pagination-gallery-examples-and-good-practices/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pagination Gallery: Example and Good Pratices - Smashing Magazine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Sun, 11 May 2014 23:49:52 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/acessibilidade/paginacao-boas-praticas-uso-experiencia-perfeita</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/acessibilidade/paginacao-boas-praticas-uso-experiencia-perfeita</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Acessibilidade Web: o que todo profissional da área precisa saber</title>
				<description>&lt;p&gt;Nos empenhamos em desenvolver interfaces agradáveis, intuitivas e funcionais. Nos atentamos aos detalhes da programação para que tudo funcione perfeitamente. Nos preocupamos com as interações e a usabilidade, porém, muitas vezes nos esquecemos de um detalhe muito importante: a acessibilidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que é Acessibilidade Web?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Acessibilidade Web&lt;/strong&gt; permite que pessoas com qualquer tipo de deficiência ou necessidade especial possam utilizar a web sem diferenças, como qualquer outro usuário. Permite que todos possam perceber, entender, navegar, interagir e contribuir para a Web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Acessibilidade: usuário com deficiências físicas sentado em uma cadeira de rodas, utilizando um notebook conectado à internet.&quot; src=&quot;/assets/imgs/acessibilidade-cadeirarodas.jpg&quot;/&gt;&lt;em&gt;Foto: Divulgação - Raul Krauthausen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São técnicas que definem desde o tipo e cor de fonte utilizada até detalhes minuciosos como textos descritivos de imagens, possibilitando que o cego entenda uma ilustração inserida em um texto, legendas que permitem o surdo interpretar a narração de um vídeo e links facilitados para que um deficiente físico possa acessá-lo sem dificuldades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“O poder da web está na sua universalidade. O acesso por todas as pessoas, não obstante a sua deficiência é um aspecto essencial”. Tim Berners-Lee&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Acessibilidade Web então é somente para cegos, surdos, mudos e deficientes físicos?&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Não. Esse é um dos grandes equívocos quando nos referimos à acessibilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estar acessível significa possibilitar seu acesso, estar facilmente ao alcance e isso se refere à mim, à você, à qualquer usuário, independentemente de suas deficiências ou dificuldades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Acessibilidade: criança sorridente em uma biblioteca utilizando um iPad para aprendizado.&quot; src=&quot;/assets/imgs/apple-acessibility2-copy.jpg&quot;/&gt;&lt;em&gt;Foto: Divulgação - Apple&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Significa portanto que acessibilidade é sim para o cego, para o surdo, para o mudo, para o deficiente físico, mas também para uma criança com sua linguagem em desenvolvimento, para um idoso com mobilidade reduzida, para um usuário de óculos com dificuldades de leitura, para um analfabeto e até robôs de busca (sim, seu site é lido por robôs, como o do Google por exemplo, para que possa ser referenciado em motores de pesquisa, isto é, se seu projeto estiver de fato acessível a eles).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Acessibilidade Web para diferentes dispositivos&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Com o passar do tempo e o avanço da tecnologia, a acessibilidade vem se tornando cada vez mais ampla e essencial. Acessamos a Web através de diferentes tipos de dispositivos, cada um com suas especificidades, vantagens e desvantagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O celular smartphone por exemplo traz a comodidade de ser móvel, pequeno e leve, permitindo que estejamos com ele sempre às mãos e conectados. Ao mesmo tempo, sua tela é menor que a de um computador, a digitação e navegação no dispositivo é geralmente realizada através de toques na tela, dentre outras várias características.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Pessoa utilizando um smartphone.&quot; src=&quot;/assets/imgs/smartphone-user.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerar essas diferenças e necessidades é o que torna seu projeto acessível, proporcionando uma boa experiência aos usuários, independentemente do dispositivo utilizado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Tecnologias Assistivas para Web&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Tecnologia Assistiva abrange qualquer tipo de tecnologia ou recurso especialmente desenvolvido para auxiliar pessoas com incapacidades ou deficiências a executaram atividades do cotidiano, como cadeiras de rodas, máquinas de leitura e próteses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Web, as tecnologias assistivas abrangem os ampliadores de tela, leitores de telas, navegadores textuais, navegadores por voz, teclados alternativos, entre outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao projetar seu site é importante conhecer como essas ferramentas funcionam e como seus usuários as utilizam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Acessibilidade: mulher cega, usando óculos escuros e abraçada a uma bengala utiliza seu smartphone em meio a natureza.&quot; src=&quot;/assets/imgs/apple-acessibility3-copy.jpg&quot;/&gt;&lt;em&gt;Foto: Divulgação - Apple&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um usuário cego, por exemplo, ao navegar utilizando leitores de tela é informado sobre a presença de uma imagem em meio a um texto, mas essa imagem só poderá ser interpretada caso tenha um texto alternativo que a descreva - utilizando técnicas apropriadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acessibilidade Web é para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projetar um site ou sistema de sucesso vai muito além do seu design e programação. É preciso fazer com que ela seja usável e esteja acessível à todos, independentemente de sua deficiência ou dificuldade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um site ou sistema com técnicas de acessibilidade bem aplicadas oferece uma boa experiência de uso a &quot;qualquer indivíduo, independentemente da sua capacidade motora, visual, auditiva, intelectual, cultural ou social, a qualquer momento, em qualquer local e em qualquer ambiente físico ou computacional e a partir de qualquer dispositivo de acesso”.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.w3c.br/pub/Materiais/PublicacoesW3C/cartilha-w3cbr-acessibilidade-web-fasciculo-I.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;W3C Brasil - Cartilha: acessibilidade na web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.w3.org/TR/WAI-WEBCONTENT/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;W3C - Web Content Accessibility Guidelines 1.0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://acessibilidadelegal.com/13-tudotem.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acessibilidade web: tudo tem sua primeira vez - Parte 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://acessibilidadelegal.com/13-tudotem2.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acessibilidade web: tudo tem sua primeira vez - Parte 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Fri, 14 Feb 2014 16:36:05 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/acessibilidade/acessibilidade-web-o-que-todo-profissional-da-area-precisa-saber</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/acessibilidade/acessibilidade-web-o-que-todo-profissional-da-area-precisa-saber</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Os equipamentos e ferramentas essenciais de um Web Designer</title>
				<description>&lt;p&gt;Um Web Designer precisa de um ambiente agradável e aconchegante, como um bom home-office, já comentado no artigo &lt;a title=&quot;10 Dicas para um bom home-office&quot; href=&quot;http://thiagonasc.com/geral/10-dicas-para-um-bom-home-office&quot;&gt;10 Dicas para um bom home-office&lt;/a&gt; e de alguns equipamentos essenciais para exercer bem sua profissão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale ressaltar que a lista é apenas um &quot;guia&quot; de coisas que particularmente defino como equipamentos de um Web Designer. Há quem use tudo e mais um pouco, há quem não use metade, não importa. Afinal, o que realmente conta não é o que você usa mas sim o resultado que consegue!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Papel, lápis e borracha&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tudo bem que podem haver variações, trocar o lápis por uma caneta por exemplo e sumir com a borracha, mas de qualquer forma é inegável que esses itens são obrigatórios na mesa de um profissional da Web!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class src=&quot;/assets/imgs/papel-lapis.jpg&quot; alt=&quot;Lápis sobre um papel em branco.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rabisque à vontade, use sua criatividade, organize as informações, desenhe suas ideias, rascunhe seus conceitos, faça do papel seu grande amigo!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Computador&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não importa se é Mac, Windows ou Linux, o importante é que seja uma máquina robusta para rodar sem engasgos os programas necessários e seus recursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se: um bom processador e uma boa quantidade de memória-ram faz toda a diferença!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/computador.jpg&quot; alt=&quot;Vários computadores sobre bancada.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao escolher, prefira um processador mais potente à memória-ram, pois a memória (na maioria das vezes) você pode fazer &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; futuramente, o que não acontece com o processador. E se a ideia é investir em peso e fazer uma máquina potente pra valer, considere (e muito) a compra de um &lt;a title=&quot;HD SSD - Wikipédia&quot; href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/SSD&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;HD SSD&lt;/a&gt;, tornando seus acessos e escrita de arquivos aproximadamente 5x mais rápidos do que num HD convencional!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Monitor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais que uma tela grande, seu monitor deve ter qualidade!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sou especialista na área, mas levo em conta, por ordem de prioridade, os seguintes itens na hora de escolher um monitor: tecnologia, resolução, tamanho e marca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/computador-monitores.jpg&quot; alt=&quot;MacBook ligada à um monitor externo.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefira monitores com tecnologias mais recentes e de alta qualidade, como as telas de LED, conectividade DVI + HDMI e Painéis IPS, que entregam cores mais definidas e imagens mais nítidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tamanho não é documento, resolução sim! Hoje temos as telas de retinas que entregam uma qualidade absurda de imagem em dispositivos com displays relativamente pequenos. Tudo bem que para monitores convencionais essa tecnologia ainda não está tão acessível assim, mas já serve como bom exemplo. Procure monitores FullHD (resolução de 1920x1024px) ou superiores, à partir de 22 polegadas. Você estará bem servido!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, a marca: de que adianta prometer todos os recursos e ter o nome mal falado no mercado? Procure por marcas conhecidas, de respaldo e que lhe ofereçam boa garantia e suporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considere também a possibilidade de ter dois monitores em seu &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; ou utilizar um monitor extendido no caso de usar um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, a experiência é fantástica e a produtividade aumenta de forma significativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mouse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A escolha do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; ideal é fundamental para ter conforto e precisão ao trabalhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não queira ser muito econômico e fazer a escolha pelo preço: o mouse precisa ter boa precisão. E saiba que é possível encontrar bons modelos no mercado por preços bastante acessíveis, como os modelos de entrada (recomendo) da Microsoft ou Logitech, à partir de R$ 25,00.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esqueça os &lt;em&gt;mouses&lt;/em&gt; muito pequenos, seu uso prolongado é extremamente desconfortável e pode acabar lesionando sua mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisão e conforto, basta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/mouse-apple.jpg&quot; alt=&quot;Pessoa utilizando um mouse.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já tive experiências com os mouses mais comuns, como o Microsoft Optical 200, aos mais engenhosos como o Apple Magic Mouse e o MX Revolution. Do mais luxuoso ao mais simples, seu objetivo é o mesmo: mover o cursor. Experimente e veja qual melhor lhe atende.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Softwares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cada web designer possui suas especificidade e necessidades, alguns se restringem na criação de layouts e outros vão além de sua codificação. Independente do seu nível de conhecimento ou abrangência de atuação, bons &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; se fazem necessários e são sempre bem-vindos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/software.jpg&quot; alt=&quot;Tela de computador com o aplicativo Fireworks&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serei genérico neste artigo (para me aprofundar em outro, mais específico) e me limitarei à indicação de alguns dos softwares mais necessários e utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Navegadores:&lt;/strong&gt; Google Chrome, Mozilla Firefox, Safari, Opera, IE&lt;del&gt;ca&lt;/del&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prototipação: &lt;/strong&gt;Balsamiq, &lt;a href=&quot;http://pencil.evolus.vn/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pencil Project&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.justinmind.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Prototyper&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://moqups.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Moqups&lt;/a&gt; (online), &lt;a href=&quot;https://gomockingbird.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mockingbird&lt;/a&gt; (online), MockFlow, OmniGraffle, Axure Pro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edição gráfica: &lt;/strong&gt;Adobe Fireworks, Adobe Photoshop, Adobe Illustrator, Gimp, Inkscape.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Editores de código:&lt;/strong&gt; Sublime Text, TextMate, TextWrangler, BBEdit, Notepad++, Bluefish, Brackets, Coda, Smultron, Vim, NetBeans, Dreamweaver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clientes FTP: &lt;/strong&gt;FileZilla, Transmit, CuteFTP, SmartFTP, WinSCP, Cyberduck.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dispositivos móveis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O acesso à Internet por dispositivos móveis como &lt;em&gt;SmartPhones&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Tablets&lt;/em&gt; se torna cada vez maior e atender bem esse usuários é um fator fundamental para o sucesso do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/dispositivos-moveis-tablet.jpg&quot; alt=&quot;Jovem utilizando um iPad, com os pés sobre a mesa.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais que conhecer esse público, que possui demandas diferentes dos usuários convencionais, é preciso passar por experiências reais de uso e realizar testes à todo momento a fim de atender as expectativas e projetar a experiência perfeita, e para isso, ter o seu dispositivo móvel é essencial.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;HD Externo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Guardar os arquivos editáveis dos projetos, manter um histórico cronológico das diferentes versões, manter as fotografias originais e em alta resolução, criar um repositório farto de inspirações e referências são práticas comuns dos bons e &lt;del&gt;alguns nem tanto&lt;/del&gt; organizados Web Designers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um bom HD Externo, preferencialmente portátil, cumpre bem esta função. Recomendo as marcas, em ordem: Western Digital, Seagate e Samsung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/hd-externo.jpg&quot; alt=&quot;HD Externo ligado à um MacBook.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E aqueles que o considera um item extra, desejável mas dispensável, só mantêm essa posição até passar o primeiro susto. Então por experiência própria, se ainda não tem o HD Externo ou ainda não faz Backup, corre lá e comece o quanto antes, vale a pena!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 18 Dec 2013 17:02:28 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/webdesign/os-equipamentos-e-ferramentas-essenciais-de-um-web-designer</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/webdesign/os-equipamentos-e-ferramentas-essenciais-de-um-web-designer</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Fireworks vs Photoshop vs Illustrator: qual a melhor ferramenta para o WebDesigner?</title>
				<description>&lt;p&gt;Uma das grandes dúvidas ao se enveredar no mundo do WebDesign é fazer a escolha certa pelo programa de criação gráfica. São muitas as opções disponíveis no mercado e cada uma possui sua legião de fãs que defendem suas escolhas com unhas e dentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre utilizei as ferramentas da Adobe por sua notoriedade e popularização, sendo fácil encontrar bons artigos e tutoriais, e principalmente, pelas experiências e bons resultados que obtenho com elas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente em meu fluxo de trabalho utilizo os 3: &lt;strong&gt;Fireworks&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Photoshop&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Illustrator&lt;/strong&gt;, cada um com sua finalidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Fireworks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;fireworks-icon&quot; src=&quot;/assets/imgs/fireworks-icon.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como a própria Adobe define, o &lt;strong&gt;Fireworks&lt;/strong&gt; foi feito para WebDesigners.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com uma interface intuitiva, a ferramenta trabalha com recursos otimizados para a web, como boa compressão de imagens, PNGs transparentes, imagens fatiadas, criação automática de sprites, organização por páginas e por aí vai.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Photoshop&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;photoshop-icon&quot; src=&quot;/assets/imgs/photoshop-icon.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Photoshop&lt;/strong&gt; é considerado a ferramenta mais poderosa de edição de imagens, líder de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suas funcionalidades são otimizadas para edição e tratamento de imagens digitais e trabalhos de pré-impressão, ideal para tratamento de fotografias e criação de peças de design cheias de efeitos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Illustrator&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;illustrator-icon&quot; src=&quot;/assets/imgs/illustrator-icon.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falou em vetor, falou em &lt;strong&gt;Illustrator&lt;/strong&gt;! Ferramenta para criação de vetores gráficos escaláveis, em palavras simples, ideal para criar traçados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se considerar que o Fireworks é feito para webdesigners e o Photoshop para fotógrafos e designers, o Illustrator foi feito para ilustradores!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O meu fluxo de trabalho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;fw-ps-ai-fluxo-trabalho&quot; src=&quot;/assets/imgs/fw-ps-ai-quando-usar.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dito no início do artigo, utilizo as três ferramentas, cada uma com sua importância e finalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para a criação de layouts de sites utilizo o &lt;strong&gt;Fireworks&lt;/strong&gt;, desenvolvendo o visual completo de uma página em um único arquivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando preciso editar ou tratar uma imagem, como uma fotografia por exemplo, melhorando suas cores e aspectos, corro no &lt;strong&gt;Photoshop&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, ao criar ilustrações, como logotipos e ícones, o &lt;strong&gt;Illustrator&lt;/strong&gt; é a pedida!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para quem ainda não teve experiência com nenhuma das três ferramentas e tem como foco a criação de layouts para a Web, recomendo com afinco o &lt;strong&gt;Fireworks&lt;/strong&gt; por ser de longe o mais fácil e intuitivo, e ainda o mais otimizado para criação de peças para a internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há pessoas que criam seus layouts utilizando apenas uma dessas ferramentas. Sim, estudando sobre o assunto descobrirá WebDesigners que utilizam somente o &lt;strong&gt;Fireworks&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Photoshop&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Illustrator&lt;/strong&gt;! E há também quem utilize recursos específicos de cada programa aproveitando-se da melhor experiência que cada um oferece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A melhor ferramenta para o WebDesigner é aquela que lhe oferece a melhor experiência e entrega os melhores resultados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 14:18:39 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/webdesign/fireworks-vs-photoshop-vs-illustrator-qual-a-melhor-ferramenta-para-o-webdesigner</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/webdesign/fireworks-vs-photoshop-vs-illustrator-qual-a-melhor-ferramenta-para-o-webdesigner</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Superplayer: boa música para seus ouvidos, é só dar play!</title>
				<description>&lt;p&gt;Em busca da música ideal para o momento? Essa é a proposta do &lt;a title=&quot;SuperPlayer&quot; href=&quot;http://www.superplayer.fm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;SuperPlayer&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: um reprodutor online de músicas que reúne coleções feitas por especialistas, classificadas por gênero, atividade e sentimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As seleções são as mais variadas e para todas as ocasiões: ler, estudar, programar, focar no trabalho, receber a galera, dormir, fazer amor e até curar ressaca!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com uma interface simples (lembrando muito o visual do novo Windows) e intuitiva, seu uso é extremamente fácil. Ao entrar no site, de acordo com o dia e a hora, várias recomendações já pipocam na tela e é só dar play!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o melhor: de graça!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title=&quot;SuperPlayer&quot; href=&quot;http://www.superplayer.fm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-156&quot; alt=&quot;superplayer&quot; src=&quot;/assets/imgs/superplayer1.jpg&quot; width=&quot;750&quot; height=&quot;652&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 18 Nov 2013 09:23:58 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/recomendo/superplayer-boa-musica-para-seus-ouvidos-e-so-dar-play</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/recomendo/superplayer-boa-musica-para-seus-ouvidos-e-so-dar-play</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>A importância dos protótipos no desenvolvimento de sistemas</title>
				<description>&lt;h3&gt;O protótipo é a forma mais rápida e econômica de se definir e experimentar um projeto. Esses dois motivos por si só já garantem sua importância, porém, ainda assim é comum vermos sistemas tomando forma antes de qualquer rascunho.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por mais que o levantamento de requisitos por si só levante uma infinidade de informações que deverão estar dispostas na interface, é durante a interação real do usuário com o sistema que os detalhes realmente são percebidos. Para projetar a experiência perfeita, a utilização de protótipos se faz a forma mais eficaz de simular essa interação, devendo ser feita ainda no período de concepção do sistema, evitando gastos dispendiosos de tempo e monetários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/wireframe-example.jpg&quot; alt=&quot;wireframe exemplo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos desenvolvedores indagam a questão de começar o projeto pela parte visual e não a funcional. Pois bem, temos a interface como o principal canal de comunicação entre o sistema e o usuário, e é sua função oferecer a melhor experiência. Em outras linhas, a interface deve entregar ao usuário uma mensagem clara e objetiva a fim de atender suas necessidades sem criar dúvidas (cenário ideal). A interface portanto deve ser tratada desde o primeiro minuto de concepção de um software. Será ela quem define e exprime a interação do sistema com o usuário ou vice-versa, portanto a programação deve seguir o visual e não o visual seguir a programação.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;As maiores melhorias na interface de um produto são obtidas através da recolha de dados de usabilidade nas fases inicias de seu desenvolvimento.&quot;&lt;br /&gt;
&lt;span style=&quot;color: #808080;&quot;&gt;&lt;em&gt;Jakob Nielsen, 2013&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quanto mais avançado o projeto está, maiores são os impactos para se realizar correções ou alterações em seu código. É fácil imaginar: alterar a programação de uma determinada funcionalidade em um sistema demanda mais tempo que refazer seu rascunho várias vezes. O tempo gasto portanto na prototipação é inversamente proporcional ao tempo necessário para a programação, em outras linhas, quanto mais se dedicar na fase de prototipação, menor será o gasto de sua implementação.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Vantagens:&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;baixa demanda de tempo para desenvolvimento e consequentemente, baixo custo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;não requer conhecimentos avançados em softwares de edição gráfica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilita a visualização do produto para o cliente desde a fase inicial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;possibilita receber o feedback do cliente em tempo ágil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilita o levantamento de requisitos e funcionalidades&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;possibilita estimar de forma mais precisa a complexidade e tempo de desenvolvimento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;possibilita a realização testes de interações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reduz os esforços de desenvolvimento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Classificações&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;b&gt;Protótipos de Baixa Fidelidade:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os protótipos de baixa fidelidade, também chamados de rascunhos ou sketches, são concebidos ainda na fase inicial, durante a concepção do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenhados geralmente à mão utilizando lápis, borracha e papel, essas representações são feitas de maneira rápida e superficial, apenas margeando a ideia do projeto e definindo superficialmente sua interação com o usuário, não se preocupando ainda com elementos de layout, cores, disposições, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-baixa_fidelidade.jpg&quot; alt=&quot;prototipo de baixa fidelidade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa etapa é fundamental para a definição do produto e levantamento de requisitos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;b&gt;Protótipos de Média Fidelidade:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conhecidos também por wireframes, esse protótipos são desenvolvidos na fase da arquitetura da informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando lápis e papel ou softwares de prototipação, como o Balsamiq ou Axure, esses documentos apresentam a estrutura e o conteúdo da interface, definindo peso, relevância e relação dos elementos, formando o layout básico do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-media_fidelidade.jpg&quot; alt=&quot;prototipo de media fidelidade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os protótipos de média fidelidade ainda não utilizam recursos gráficos avançados como cores ou fotografias.&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;b&gt;Protótipos de Alta Fidelidade:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os mockups ou protótipos funcionais constituem a representação mais próxima do sistema a ser desenvolvido. Em alguns casos, é possível simular o fluxo completo das funcionalidades, permitindo a interação do usuário como se fosse o produto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A aparência visual, as formas de navegação e interatividade já são concebidas e aplicadas aos protótipos de alta fidelidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-alta_fidelidade.jpg&quot; alt=&quot;prototipo-alta_fidelidade&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seu desenvolvimento é realizado na fase final de definição da interface, utilizando programas de design gráfico, como o Photoshop ou Fireworks; ferramentas de codificação front-end, como o Sublime Text ou Dreamweaver; e linguagens de programação front-end, como o HTML + CSS + jQuery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obs: não há uma convenção formada sobre os nomes e definições, há quem chame um mockup de wireframe, um wireframe de sketch, ou vice-versa, há também quem diga que um wireframe obrigatoriamente tem de ser feito à mão, há quem diga que não. Enfim, você irá encontrar definições de todo tipo pela internet, mas no final, todos são protótipos e o importante é que desempenhem suas funções e lhe traga benefícios. Então use aqueles que lhe for mais conveniente e os chame como preferir.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Metodologias&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Enquanto desenvolvemos os protótipos é comum surgir a dúvida: devo aprimorá-los até o último momento e ir programando de acordo com sua evolução, ou devo em determinado instante dá-los como finalizados e só então iniciar o desenvolvimento? A resposta é: os dois casos podem ser aplicados com êxito, fica à sua escolha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prototipação Evolucionária:&lt;/b&gt; consiste em produzir um modelo inicial e refiná-lo ao longo das várias fases de desenvolvimento até atingir a forma final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prototipação Descartável:&lt;/b&gt; implementados em cada etapa do projeto, esses modelos abordam os detalhes do ciclo e depois são descartados. Para esse tipo de uso, descartável, é fundamental saber o momento certo de considerar o protótipo como finalizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/prototipo-iphone.jpg&quot; alt=&quot;exemplo prototipo iphone mobile&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Conclusão&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Há diversas metodologias e formas de se iniciar o desenvolvimento de um sistema, independentemente da escolha, a etapa de prototipação se faz fundamental para o sucesso do projeto, otimizando o tempo e reduzindo o esforço de desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;É mais barato alterar um produto na sua fase inicial do que fazer alterações em um produto acabado. Estima-se que seja 100x (cem vezes) mais barato efetuar alterações antes de se começar a programar do que esperar que todo o desenvolvimento tenha sido efetuado.&quot;&lt;br /&gt;
&lt;span style=&quot;color: #808080;&quot;&gt;&lt;em&gt;Jakob Nielsen, 2013&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;PRESSMAN, Roger S. Software Engineering: a Practitioner's Approach. 6. ed. McGraw-Hill, 2005&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Software_prototyping&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Prototyping, Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Prototipa%C3%A7%C3%A3o&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Prototipação, Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://disciplinas.lia.ufc.br/es062/arquivos/Captulo_8-Prototipacao.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Prototipação de software - Engenharia de Software (UNESP)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dinobrasilis.pro.br/mod_inic_1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Modelos de Desenvolvimento de Software (Dino Brasilis)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
				<pubDate>Wed, 13 Nov 2013 21:17:43 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/a-importancia-dos-prototipos-no-desenvolvimento-de-sistemas</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/desenvolvimento-web/a-importancia-dos-prototipos-no-desenvolvimento-de-sistemas</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>Desenvolvendo com Bootstrap 3: um framework front-end que vale a pena!</title>
				<description>&lt;p&gt;É engraçado como temos receio do novo. Me acostumei a desenvolver sites do zero, desde a primeira linha de código. Achava estranho a ideia de utilizar um &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; até surgir a necessidade de criar e editar constantemente páginas e mais páginas de formulários. Neste cenário cresceu meu desejo de utilizar grids padronizados que facilitassem e agilizassem o desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após pesquisas e testes, decidi me aventurar com o &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; e digo: vale e muito a pena!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Apresentação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-apresentacao.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-apresentacao&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolvido pela equipe do &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;http://twitter.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, o Bootstrap é um &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; de código aberto (&lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt;). Em palavras simples, é um conjunto de ferramentas criadas para facilitar o desenvolvimento de sites e sistemas web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compatível com HTML5 e CSS3, o &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; possibilita a criação de layouts responsivos e o uso de gris, permitindo que seu conteúdo seja organizado em até 12 colunas e que comporte-se de maneira diferente para cada resolução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como qualquer outra ferramenta, possui suas vantagens e desvantagens. É importante conhecer e entender suas funcionalidades para saber os momentos certos de utilizá-lo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Possui documentação detalhada e de fácil entendimento;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;É otimizado para o desenvolvimento de layouts responsivos;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Possui componentes suficientes para o desenvolvimento de qualquer site ou sistema web com interface simples;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Facilita a criação e edição de layouts por manter padrões;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Funciona em todos os navegadores atuais (Chrome, Safari, Firefox, IE, Opera).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Seu código terá de seguir os &quot;padrões de desenvolvimento Bootstrap&quot;;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Tema padrão e comum do Bootstrap (caso não faça ajustes visuais, seu projeto se parecerá com outros que também utilizam o Bootstrap).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;2. Como funciona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-estrutura.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-estrutura&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estrutura é simples e seu pacote contém três tipos diferentes de arquivos (CSS, JavaScrpipt e Fonts), que vêm devidamente organizados em suas pastas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montar um layout é simples e rápido utilizando sua &lt;a title=&quot;Acessar documentação&quot; href=&quot;http://getbootstrap.com/getting-started/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;documentação&lt;/a&gt;. Como toda a estrutura do CSS já vem definida, basta procurar o componente necessário e adicionar seu código. Em poucos minutos seu layout toma forma e está pronto para uso! E o mesmo acontece com o JavaScript.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;O sistema de grids&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O uso efetivo dos grids é fundamental para um bom projeto com o Bootstrap e entender sua lógica é simples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sistema de grids possibilita a divisão em até 12 colunas de mesma largura:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-grid-1.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-grid-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não deseja dividir seu conteúdo, basta usar uma única coluna de largura 12 (Caso 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você deseja dividir seu conteúdo em 2 partes iguais, de mesma largura, basta criar 2 colunas de largura 6 cada uma (Caso 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você deseja dividir seu conteúdo em 4 partes iguais, de mesma largura, basta criar 4 colunas de largura 4 cada uma (Caso 3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone wp-image-279 size-full&quot; src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-grid-22.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-grid-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma lógica se segue para qualquer divisão. Portanto se você deseja dividir seu conteúdo em 4 partes diferentes, utilizando larguras diferentes para cada coluna, basta criá-las, cada uma com sua largura específica, de modo que o resultado da soma das larguras seja sempre 12 (exemplos abaixo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-grid-21.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-grid-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso de grids possibilita mudar o visual de um site ou sistema de maneira fácil e rápida, alterando apenas o valor da largura das colunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o melhor vem agora: as grids são nativamente responsivas! Você pode definir grids diferentes para cada tipo de resolução. Esses comportamentos são definidos através das classes xs (dispositivos muito pequenos), sm (dispositivos pequenos), md (dispositivos médios) e lg (dispositivos grandes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-grid-responsive.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-grid-responsive&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Criando o primeiro projeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-projeto.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-projeto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faça o download da versão compilada do &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; no &lt;a title=&quot;Visitar site oficial&quot; href=&quot;http://getbootstrap.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site oficial&lt;/a&gt; e descompacte os arquivos para iniciar seu projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crie um arquivo HTML (na raíz da pasta) utilizando a estrutura básica abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;table style=&quot;border-spacing: 0&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter gl&quot; style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;utf-8&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
Bootstrap Template
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;viewport&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;width=device-width, initial-scale=1.0&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Carregando o CSS do Bootstrap --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;css/bootstrap.min.css&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;stylesheet&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;media=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;screen&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&amp;lt;/pre&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Olá, mundo!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;pre&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- jQuery (plugins em JavaScript) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;text/javascript&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://code.jquery.com/jquery.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;text/javascript&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;js/bootstrap.min.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O código declara o HTML5, carrega os arquivos necessários (CSS + JavaScript) e define uma estrutura básica para o projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concluído! O &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; está configurado e pronto para receber suas linhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O site oficial disponibiliza alguns &lt;a title=&quot;Visitar templates de exemplo&quot; href=&quot;http://getbootstrap.com/getting-started/#examples&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;templates de exemplo&lt;/a&gt; que são bastante úteis, principalmente para quem começa a se aventurar agora.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/imgs/bootstrap-produtividade.jpg&quot; alt=&quot;bootstrap-produtividade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altamente recomendado para desenvolvedores inciantes com conhecimento básico em HTML e CSS, desenvolvedores avançados que buscam o aumento da produtividade (utilizando recursos como o sistema de grids) e programadores back-end, o Bootstrap possui recursos e componentes suficientes para desenvolver um site ou sistema web por completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já dito, há vantagens e desvantagens, indicações e contra-indicações de seu uso, assim como qualquer outro &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;. O importante é entender seu funcionamento para saber o momento certo de usá-lo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, uma coisa é inegável: &lt;strong&gt;Bootstrap&lt;/strong&gt; aumenta sua produtividade de desenvolvimento, tornando fácil a criação e edição de páginas responsivas.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 31 Oct 2013 15:17:15 -0200</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/desenvolvimento-web/desenvolvendo-com-bootstrap-3-um-framework-front-end-que-vale-a-pena</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>10 Dicas para um bom home-office</title>
				<description>&lt;p&gt;Desenvolver para Web é relativamente simples, precisamos basicamente de um computador e acesso à internet. Talvez por isso, a maioria dos profissionais da área tenham começado e certamente mantém sua estação de trabalho em casa, o famoso &lt;strong&gt;home-office&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A principal vantagem é o conforto: nada como desenvolver seu trabalho no conforto do lar, sem precisar enfrentar trânsito, ambientes tumultuados e ainda ter a liberdade de estar vestindo aquele chinelo confortável, sem se preocupar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem algumas dicas que são essenciais para quem deseja ter um home-office ou deixar o seu ainda melhor.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. O ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por muito tempo fiz do meu próprio quarto o escritório. A mesa em &quot;L&quot; disputava espaço com a cama, guarda-roupas, cômoda e TV. No início achava super confortável: dormir e trabalhar no mesmo espaço me agradava. Com o tempo fica fácil perceber o quanto isso é desgastante. Muitas vezes foge do nosso controle a distinção entre momentos de trabalho e momentos de descanso. Você acaba se tornando improdutivo e eternamente cansado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não diria que é impossível ter seu home-office no próprio quarto, mas com certeza, se puder tê-lo em outro lugar, é altamente recomendável! Atualmente trabalho em local externo e mantenho uma estação em casa - no quarto - para quando necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ideal é ter um cômodo específico, assim você cria um espaço próprio que deve ser respeitado pelos outros e evita distrações e interrupções irritantes, comuns em ambientes com maior circulação pela casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;home-office2&quot; src=&quot;/assets/imgs/home-office2.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. O equipamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Faça uma listagem de tudo que é necessário para executar seu trabalho e procure deixar tudo facilmente acessível: computador ligado à internet, telefone, celular, multifuncional e produtos de papelaria (folhas para rascunho e impressão, caneta, lápis e borracha).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não entramos em detalhes sobre qual equipamento ter, mas é importante destacar que não é preciso uma máquina de última geração nem os &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; mais avançados do mercado, o importante é ter aquilo que funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;home-equpamento&quot; src=&quot;/assets/imgs/home-equpamento.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afinal, &lt;strong&gt;equipamento bom é aquele que traz resultados!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Mesa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tamanho não é documento. Ter uma mesa gigante não resolve tudo, mas é fundamental ter espaço suficiente para acomodar todo o seu equipamento, um bloco de anotações para rabiscar enquanto desenvolve e ainda sobrar espaço para eventuais novas aquisições, como um tablet, mesa digitalizadora ou um segundo monitor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atenção aos cantos do seu cômodo, mesas em &quot;formato L&quot; são uma boa pedida. Você não perde espaço e deixa os objetos mais acessíveis, mesmo não estando à sua frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;desk-corner&quot; src=&quot;/assets/imgs/desk-corner.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gavetas também são muito bem vindas: ajudam na organização e oferecem consequentemente mais espaço, uma vez que você mantém aquilo que não está usando sempre bem guardado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Cadeira&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes investimos até o que não podemos em nossos eletrônicos e na hora de comprar a cadeira somos super econômicos. Esse é um dos maiores erros que podemos cometer ao montar um home-office.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cadeira ou até mesmo trono (por que não?) é a peça chave do escritório, afinal, passamos todo o tempo do desenvolvimento sentados nela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O investimento feito na cadeira deve ser proporcional aos equipamentos eletrônicos e seus programas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;cadeiras&quot; src=&quot;/assets/imgs/cadeiras.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procure por cadeiras que oferecem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;base giratória com cinco pés e rodízio (ou rodinhas);&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;regulagem de altura do assento, braços e encosto;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;relax - acompanham em parte o ângulo de inclinação do corpo;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;boa profundidade do assento: deve acomodar toda a extensão da coxa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;boa ventilação do tecido para as contas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;5. Ergonomia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É possível trabalhar com maior segurança e conforto adotando-se a seguinte configuração:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se: além de uma posição correta, faça alongamentos e dê pausas frequentes para descanso postural e visual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Ergonomia&quot; src=&quot;/assets/imgs/ergonomia.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Pontos de Energia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tenha sempre várias tomadas disponíveis e de fácil acesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você vai precisar delas para manter seu equipamento ligado e ainda para fornecer à dispositivos que aparecerão eventualmente: carregadores, HD's externos, tablets e outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa dica é usar estabilizadores e filtros de linha.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. Som&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes um bom som se faz fundamental em nosso processo criativo. Por essa e outras ter um bom sistema de som pode fazer toda a diferença!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há vários sistemas de som interessantes pelo mercado. Recomendo um bom conjunto 2.1 (2 caixas satélites + 1 subwoofer).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Procure por marcas confiáveis e consagradas no ramo;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Caixas de madeira possuem acústica melhor;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Esqueça volume, procure qualidade;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Um sistema bom 2.1 vale muito mais que qualquer 5.1 de marca duvidosa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Um bom fone de ouvido também cumpre a função e ainda não incomoda quem está a volta, fundamental para quem usa o home-office durante a madrugada.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Procure headphones confortáveis e que não esquentem muito a orelha;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Ser maior não é ser melhor;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Mais uma vez, procure por boas marcas e prefira qualidade à volume.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;8. Iluminação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um ambiente bem iluminado é também fundamental, traz ânimo e alegria ao ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iluminação natural:&lt;/strong&gt; Procure um cômodo que tenha boa iluminação natural, isso é, um ambiente que seja iluminado pela luz externa - sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iluminação artificial:&lt;/strong&gt; invista em fontes de iluminação artificiais.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Prefira lâmpadas fluorescentes;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;tenha acesa sempre que necessária uma no teto;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;distribua luminárias nos pontos que necessita de boa iluminação, como locais de leitura;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;tenha uma boa iluminação atrás do monitor, deixando a parede tão clara quanto à emissão de luz do monitor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;9. Decoração&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma boa decoração estimula a criatividade e torna o ambiente mais aconchegante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;home-office1&quot; src=&quot;/assets/imgs/home-office1.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas dicas para decorar seu home-office:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;miniaturas e brinquedos sobre a mesa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;adesivos de parede;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;quadros e pôsteres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;10. Organização e Limpeza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mantenha seu ambiente sempre limpo e organizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Home-Office Iluminação&quot; src=&quot;/assets/imgs/home-office-iluminacao.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso facilitará sua vida e aumentará incrivelmente sua produtividade!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você? Conte-nos como é seu home-office!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Tue, 10 Sep 2013 11:56:30 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/geral/10-dicas-para-um-bom-home-office</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/geral/10-dicas-para-um-bom-home-office</guid>
			</item>
			
		
			
			<item>
				<title>WebDesign: por onde começar?</title>
				<description>&lt;h2&gt;1. Diferença entre WebDesign e WebDesigner.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_webdesign&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_webdesign.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É simples, porém muita gente confude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Web Design = desenho para web (produto)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Definição: Pode ser visto como uma extensão da prática do design, onde o foco do projeto é a criação de web sites e documentos disponíveis no ambiente da &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt; (&lt;a title=&quot;Visitar site - Wikipédia&quot; href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Web_design&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Web Designer = desenhista para web (profissional)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Definição: Web designer é o profissional responsável pela elaboração e criação do projeto estético e funcional de um web site (&lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Web_designer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto &lt;strong&gt;WebDesigner&lt;/strong&gt; é o profissional responsável pela criação do produto &lt;strong&gt;WebDesign&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Programas e ferramentas.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_applications&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_applications.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há um programa faz-tudo ideal para quem deseja ser um webdesigner profissional, mas boas recomendações são sempre bem-vindas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Softwares:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenho de sites:&lt;/strong&gt; Adobe Fireworks / Adobe Photoshop&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Edição e tratamento de imagens:&lt;/strong&gt; Adobe Photoshop / GIMP&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ilustração e vetorização:&lt;/strong&gt; Adobe Illustrator / Corel Draw&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada programa tem suas aplicações e especificidades. Obviamente um é mais adequado que o outro para determinada função, mas o que realmente importa, é o resultado final, e não o que usou para chegar lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ferramentas Online:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protótipos e wireframes:&lt;/strong&gt; &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;https://gomockingbird.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MockingBird&lt;/a&gt; / &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;http://builds.balsamiq.com/b/mockups-web-demo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Balsamiq&lt;/a&gt; / &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;http://www.gliffy.com/gliffy/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gliffy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Paleta de Cores:&lt;/strong&gt; &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;http://kuler.adobe.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kuler&lt;/a&gt; / &lt;a title=&quot;Visitar site&quot; href=&quot;http://www.colourlovers.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Colour Lovers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;3. Inspirações e Referências.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_inspiration&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_inspiration.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de abrir qualquer programa e sair desenhando, busque inspirações e referências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gosto sempre de dizer: &quot;Não é preciso reinventar a roda&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se existem profissionais que são referências na área, com certeza este estudou e praticou muito até chegar onde está. Se existem sites que nos surpreendem com seu visual, com certeza houve muito embasamento teórico por trás do projeto. E se tudo isso existe, por que não aproveitamos para aprender com eles e nos inspirarmos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sites de inspirações de web/design:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;AWWWAWARDS - &lt;a href=&quot;http://www.awwwards.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.awwwards.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Best Web Gallery - &lt;a href=&quot;http://bestwebgallery.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://bestwebgallery.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;CSS Design Awards - &lt;a href=&quot;http://bestwebgallery.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.cssdesignawards.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Abduzeedo - &lt;a href=&quot;http://abduzeedo.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://abduzeedo.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outra dica: sempre que encontrar um site legal, uma imagem que lhe agrada, guarde o endereço ou dê um print-screen. Ter um repositório de inspirações é sempre interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4. Tutoriais e dicas de design.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_hints&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_hints1.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo o que você quer (desenhar páginas) e o que você precisa (programas de design), falta somente saber como fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse momento, nada melhor que o grande Google! Experimente uma pesquisa sempre que tiver dúvidas sobre como fazer determinada ação ou efeito em seu programa de design. Encontrará bons resultados pela web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há também livros interessantes que abordam de maneira mais detalhada as funcionalidades de cada programa. Mais recomendado para quem pretende se tornar um especialista na área.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5. Evolução, tendências, reciclagem...&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_refresh&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_refresh.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O webdesign está em constante evolução. A forma com que o usuário acessa, visualiza, lê, interpreta e interage com uma página é o que molda essas mudanças. A cada época, uma nova tendência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antigamente tínhamos conexões lentas e monitores de baixa resolução. Os sites eram desenhados com o mínimo de imagens e todas em baixos formatos e baixas resoluções. Atualmente já contamos com conexões rápidas e monitores de alta resolução. Os sites então oferecem imagens em grandes dimensões e com alta resolução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O usuário passa a acessar as páginas também através de outros dispositivos, como o smartphone ou tablet, e a navegação muitas vezes é feita através de toques na tela (touchscreen). Com isso, a área de clique dos links se tornam cada vez maiores, a fim de aumentar a precisão do toque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso acompanhar a evolução natural, conhecer seus usuários e manter-se sempre reciclado às tendências. Os costumes e hábitos dos usuários são ferramenta-chave para um webdesign de sucesso.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Considerações finais.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;webdesigner_final&quot; src=&quot;/assets/imgs/webdesigner_final.jpg&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;A melhor ferramenta é aquela que produz bons resultados;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Inspire-se nos melhores;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Pratique todos os dias e de todas as formas;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Tenha sempre um bloco de notas em mãos;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Ouça as considerações dos outros;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Seja sempre simples e direto;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Todos os grandes artistas, primeiro foram simples amadores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Agora é com você. &lt;strong&gt;Divirta-se!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 28 Aug 2013 19:00:56 -0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/webdesign/webdesign-por-onde-comecar</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/webdesign/webdesign-por-onde-comecar</guid>
			</item>
			
		
	</channel>
</rss>
